{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.8,"indicator_sort_order":"11-08-01","graph_titles":[{"unit":"Stra\u00dfenverkehrsunf\u00e4lle","title":"Stra\u00dfenverkehrsunf\u00e4lle"},{"unit":"Get\u00f6tete je 100.000 Einwohner","title":"Get\u00f6tete je 100.000 Einwohner"}],"graph_types":[{"unit":"Stra\u00dfenverkehrsunf\u00e4lle","type":"bar"},{"unit":"Get\u00f6tete je 100.000 Einwohner","type":"line"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":null,"data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Schadensart","value":"Unf\u00e4lle je 100.000 Einwohner"},{"field":"Schadensart","value":"Verungl\u00fcckte je 100.000 Einwohner"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Anzahl der Verungl\u00fcckten im Stra\u00dfenverkehr ist ein Ma\u00dfstab f\u00fcr die Beurteilung der allgemeinen Verkehrssicherheit. Unabh\u00e4ngig von der wirtschaftlichen Situation eines Landes sind Verkehrsunf\u00e4lle weltweit die h\u00e4ufigste Todesursache von Jugendlichen und jungen Erwachsenen. Der Schutz dieser demographischen Gruppe leistet auch im Sinne der Generationengerechtigkeit einen wichtigen Beitrag. Allerdings muss ein Ungleichgewicht in der Sterblichkeit und der Wahrscheinlichkeit hinsichtlich der Art des Fortbewegungsmittels attestiert werden: Fu\u00dfg\u00e4nger/-innen und Fahrradfahrer/-innen verungl\u00fccken demnach h\u00e4ufiger und schwerer durch die Einwirkung von Pkw und Kraftr\u00e4dern, als es umgekehrt der Fall ist. Da Kinder und Jugendliche durch Altersbeschr\u00e4nkungen h\u00e4ufiger mit dem Fahrrad fahren und zu Fu\u00df laufen, bestehen daher Ungleichheiten in der Verkehrssicherheit. Besonders unfallgef\u00e4hrdet gelten au\u00dferdem j\u00fcngere Pkw- und Kraftradfahrer. Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene sollten angesichts ihrer jeweiligen Exponiertheit im Stra\u00dfenverkehr besonders gesch\u00fctzt werden. Der Indikator unterscheidet zwischen Unf\u00e4llen und Verungl\u00fcckten bei Unf\u00e4llen, also Unf\u00e4llen mit Personenschaden (leichte und schwere Verletzungen). <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nGrunds\u00e4tzlich kommen nicht bei allen Unf\u00e4llen Personen zu Schaden und nur ein sehr kleiner Anteil der Unf\u00e4lle endet f\u00fcr die Betroffenen t\u00f6dlich. Im Vergleich liegen die Zahlen der Unf\u00e4lle und die der Verungl\u00fcckten nach Verkehrsunf\u00e4llen (je 100.000 Einwohner) im Enzkreis niedriger als im Landesdurchschnitt. Zuletzt stagnierte die H\u00e4ufigkeit von Unf\u00e4llen und die Zahl Verungl\u00fcckter im Zeitverlauf. Die Zahl der bei Verkehrsunf\u00e4llen Get\u00f6teten je 100.000 Einwohner/-innen unterliegt im Enzkreis Schwankungen. Im Jahr 2014 war diese Zahl mit 7,2 je 100.000 Einwohnern au\u00dfergew\u00f6hnlich hoch.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-26","target_number":"11.8","goal_number":"11","graph_type":"line","indicator_name":"global_indicators.11-8-title","graph_title":"global_indicators.11-8-title"}