{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.9,"graph_title":"global_indicators.11-9-title","indicator_sort_order":"11-09-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Verkehrsverbund Pforzheim-Enzkreis (VPE), eigene Darstellung","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Ein attraktiver, leistungsf\u00e4higer und kundenorientierter \u00d6ffentlicher Personennahverkehr (\u00d6PNV) ist ein wesentlicher Bestandteil f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t in den St\u00e4dten und Gemeinden l\u00e4ndlich gepr\u00e4gter Umlandregionen. Der Regional- und Nahverkehr leistet zudem einen wichtigen Beitrag zur Verbesserung der Luftqualit\u00e4t und zum Klimaschutz. Das oberste Gebot des Verkehrsverbundes Pforzheim-Enzkreis ist es daher, den \u00f6ffentlichen Verkehr als umweltfreundliche Mobilit\u00e4tsl\u00f6sung durch verkehrliche Verbesserungen stetig weiterzuentwickeln. Digitalisierungsprojekte wie bspw. der Ticketverkauf \u00fcber Apps oder die M\u00f6glichkeit, verschiedene Mobilit\u00e4tsangebote intelligent zu verkn\u00fcpfen, sind Beitr\u00e4ge zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Mobilit\u00e4tsangebotes im Verbundgebiet. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Verbundbef\u00f6rderungsf\u00e4lle im Tarifgebiet des VPE waren im Enzkreis \u00fcber lange Jahre stabil. Zum Jahr 2013 stiegen die Zahl zun\u00e4chst stark auf 11,5 Millionen Bef\u00f6rderungen an und konnten in den Folgejahren bis 2019 sogar auf 11,6 Millionen gesteigert werden. Seit M\u00e4rz 2020 verzeichneten die Betreiberfirmen als Folge der Corona- Pandemie erhebliche Einbu\u00dfen der Fahrgastzahlen und Ums\u00e4tze. Neben einem vermehrten Arbeiten von zu Hause gingen viele Besch\u00e4ftigte deutschlandweit in Kurzarbeit oder verloren ihre Anstellung. Die episodischen Schulschlie\u00dfungen f\u00fchrten zu einem erheblichen R\u00fcckgang der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungen. Das Streckennetz im Verbundgebiet (nach j\u00e4hrlichen Fahrplan-km) wurde sukzessive ausgebaut. Der Stadtverkehr in M\u00fchlacker ist in der Statistik inbegriffen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-26","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"11.9","goal_number":"11","indicator_name":"global_indicators.11-9-title"}