{"sdg_goal":"13","indicator_number":13.1,"graph_title":"global_indicators.13-1-b-title","indicator_sort_order":"13-01-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Erhebung mit BICO2BW durch ext. Dienstleister (ES Konzepte)","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Indikator zeigt die CO2-Emissionen der kreiseigenen Liegenschaften samt den Energieverbr\u00e4uchen von Fahrzeugen entsprechend dem Bundesstrommix nach dem \u201eLeitfaden klimaneutrale Kommunalverwaltung\u201c. Die Darstellung erm\u00f6glicht einen Vergleich mit anderen Kommunen in Deutschland, bilanziert jedoch nicht die realen CO2-Emissionen des Landratsamtes, die unter Bezug von \u00d6kostrom und mit PV-Einspeisung entstanden sind (siehe Indikator 13.1a). Der \u201eLeitfaden f\u00fcr klimaneutrale Kommunalverwaltung\u201c wurde durch eine Arbeitsgruppe ausgearbeitet, zu der Vertretungen des Umweltministeriums Baden-W\u00fcrttemberg, die Landesenergieagentur KEA, der Verband der regionalen Energieagenturen und das Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (ifeu-Institut) geh\u00f6ren. Die Arbeitsgruppe definiert eine klimaneutrale Verwaltung wie folgt: \u201eKlimaneutral ist eine Kommunalverwaltung dann, wenn die verursachten Kohlenstoffemissionen nicht h\u00f6her sind als die durch Senken aus der Atmosph\u00e4re entzogene Kohlenstoffmenge. Durch die T\u00e4tigkeit der Kommunalverwaltung darf das Klima nicht beeinflusst werden.\u201c Die Energieverbr\u00e4uche in den Liegenschaften und des Fuhrparks verursachen rund 95 % der CO2- Emissionen im Landratsamt. Die \u00fcbrigen 5 % entstammen den Bereichen der Abfallwirtschaft, der Beschaffung und Kommunikation, der Stra\u00dfenunterhaltung, Ampeln sowie der Ern\u00e4hrung (Kantine, Verpflegung), die nicht in die Darstellung mit einflie\u00dfen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Landratsamt hat f\u00fcr alle kreiseigenen Liegenschaften und die Fahrzeuge die CO2-Bilanz aus dem Jahr 2019 fortgeschrieben, um die Entwicklung der CO2-Emissionen \u00fcber die Zeit und den Grad der Erreichung der Klimaziele nachzuvollziehen. Der gesamte CO2-Aussto\u00df des Landratsamtes mit allen Verwaltungsgeb\u00e4uden, der Stra\u00dfenmeisterei und den Schulen verh\u00e4lt sich im Betrachtungszeitraum trotz Fl\u00e4chen- und Personalzuwachs ann\u00e4hrend stabil. Dadurch ist anzunehmen, dass die Umsetzung der Ma\u00dfnahmen im Klimaschutz einen Anstieg der CO2-Emissionen verhindert hat.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-26","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"13.1","goal_number":"13","indicator_name":"global_indicators.13-1-b-title"}