{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.7,"graph_title":"Modal Split","indicator_sort_order":"11-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Verkehrsmittel","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Verkehrsmittel","value":"PKW als Fahrer"},{"field":"Verkehrsmittel","value":"PKW als Mitfahrer"},{"field":"Verkehrsmittel","value":"Fahrrad, Pedelec, E-Bike"},{"field":"Verkehrsmittel","value":"\u00d6PNV"},{"field":"Verkehrsmittel","value":"Fu\u00dfverkehr"}],"graph_limits":[{"field":"Einkommensklassen","minimum":0,"maximum":100}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Haushaltsbefragung im Enzkreis 2020; Erhebung durch externen Dienstleister (LK Argus), infas (2022); Mobilit\u00e4tsreport Baden-W\u00fcrttemberg 06, Ausgabe 12/2022.","source_earliest_available_1":2020,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Modal Split beschreibt die Verteilung des Transportaufkommens auf die unterschiedlichen Verkehrsmittel, i.d.R. Fu\u00dfverkehr, Radverkehr, \u00d6ffentlicher Personennahverkehr (\u00d6PNV) und motorisierter Individualverkehr (MIV). Der Indikator vermittelt ein Bild vom Mobilit\u00e4tsverhalten innerhalb der Kommune. Dabei sollen langfristig die Anteile des nicht-motorisierten Verkehrs (d. h. Fu\u00df- und Radverkehr) und des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs gesteigert werden, um die Nachhaltigkeit der Verkehrssysteme zu sichern. Die entsprechenden Werte k\u00f6nnen (wie im Enzkreis) \u00fcber B\u00fcrgerbefragungen von jeder Kommune selbst erhoben werden. Nach Angaben des BMDV [^1] verteilte sich das Mobilit\u00e4tsverhalten im Bundesgebiet im Jahr 2019 wie folgt: Insgesamt 74 % der Strecken wurden mit dem motorisierten Individualverkehr (als Fahrerin oder Beifahrer) zur\u00fcckgelegt. Insgesamt 6 % der personenbezogenen Verkehrsleistung entf\u00e4llt auf den Luftverkehr. Demnach entfallen nur etwa 20 % der Verkehrsleistung auf den Umweltverbund (rund 3 % Fahrradverkehr, 3 % auf den Fu\u00dfverkehr und 14 % auf den \u00f6ffentlichen Verkehr, d.h. den schienen- und den stra\u00dfengebundenen Personenverkehr). <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Anzahl zugelassener Pkw (siehe Indikator 11.6) \u00e4u\u00dfert sich naturgem\u00e4\u00df auch im Mobilit\u00e4tsverhalten der Menschen im Enzkreis. Im Erhebungsjahr 2020 wurden 69 % der Wege als Fahrer/-in oder Beifahrer/-in des motorisierten Individualverkehrs (MIV) zur\u00fcckgelegt. Der Anteil des \u00f6ffentlichen Verkehrs (Bus und Bahn) lag bei 9 %. 17 % der Wegstrecken wurden zu Fu\u00df und 6 % mit dem Fahrrad, Pedelec oder E-Bike zur\u00fcckgelegt. Im Vergleich mit dem Modal Split in Baden-W\u00fcrttemberg wird deutlich, dass der MIV einen \u00fcberproportional gro\u00dfen Anteil an der Verkehrslast des Enzkreises hat. Der Anteil der Verkehrslast im Umweltverbund und insbesondere im Fu\u00dfverkehr ist im Enzkreis demnach deutlich geringer.\n\n [^1]: Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (Hrsg.): Verkehr in Zahlen 2021/2022, S. 224f.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-16","target_number":"11.7","goal_number":"11","indicator_name":"Modal Split"}