{"1-2-b":{"sdg_goal":"1","indicator_number":1.2,"graph_title":"Armut bei \u00c4lteren (> 65 Jahre)","indicator_sort_order":"01-02-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"SGB XII-Quote","value":"Grundsicherung im Alter (SGB XII-Quote)"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nBei der Sozialleistung nach dem 4. Kapitel SGB XII handelt es sich um eine bed\u00fcrftigkeitsabh\u00e4ngige Leistung, die \u00e4lteren Menschen ab Vollendung des 65. Lebensjahres zur Sicherung ihres Lebensunterhalts (Grundsicherung im Alter) dienen soll. Praktisch steht diese Leistung auch Personen zu, die zwar die Altersgrenze noch nicht erreicht haben, aber dauerhaft voll erwerbsgemindert sind. Insofern gibt es auch im Bereich der Grundsicherung nach SGB XII potentiell j\u00fcngere Leistungsbezieher.\nEin Ausl\u00f6ser f\u00fcr Armut im Alter ist h\u00e4ufig das Entstehen eines Pflegebedarfs. Gerade bei station\u00e4rer Pflege k\u00f6nnen auch Menschen Sozialhilfeleistungen in Form der Hilfe zur Pflege in Anspruch nehmen, die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Rentenbetr\u00e4ge beziehen und gegebenenfalls ein gewisses Verm\u00f6gen erarbeitet hatten, welches jedoch nach einiger Zeit im Pflegeheim aufgebraucht sein kann. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nIm Enzkreis ist der Anteil der Leistungsbeziehenden f\u00fcr Grundsicherung im Alter verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stabil und liegt im Zeitverlauf unter dem Landesdurchschnitt bei etwa 1 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-06-07","national_data_updated_date":"2023-03-30","target_number":"1.2","goal_number":"1","indicator_name":"Armut bei \u00c4lteren (> 65 Jahre)"},"10-1":{"sdg_goal":10,"indicator_number":10.1,"graph_title":"Einkommensverteilung","indicator_sort_order":"10-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Einkommensklassen","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Einkommensklassen","value":"geringes HH-Nettoeinkommen"},{"field":"Einkommensklassen","value":"mittleres HH-Nettoeinkommen"},{"field":"Einkommensklassen","value":"hohes HH-Nettoeinkommen"}],"graph_limits":[{"field":"Einkommensklassen","minimum":0,"maximum":100}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Das verf\u00fcgbare Einkommen ist der Betrag, der den privaten Haushalten f\u00fcr Konsumzwecke oder zur Ersparnisbildung zur Verf\u00fcgung steht. Es errechnet sich aus der\nSumme von Prim\u00e4reinkommen und monet\u00e4ren Sozialleistungen (Rente, Arbeitslosenhilfe, Kindergeld etc.), von der die Sozialbeitr\u00e4ge und die sonstigen laufenden\nTransfers sowie Einkommens- und andere Steuern, die von den privaten Haushalten zu leisten sind, abgezogen werden. Das Prim\u00e4reinkommen enth\u00e4lt die Einkommen\naus Erwerbst\u00e4tigkeit und Verm\u00f6gen, die den inl\u00e4ndischen privaten Haushalten zugeflossen sind (z.B. aus der Selbst\u00e4ndigkeit oder dem Arbeitsentgelt). <br>\nDer Indikator zeigt die Verteilung der Einkommensklassen in der Bev\u00f6lkerung nach Haushalten. Das Haushaltseinkommen basiert auf den Daten der Kaufkraft und fasst\ndie j\u00e4hrlichen Einkommen aller Haushaltsmitglieder zusammen. Bei der Erstellung der Einkommensklassen wird die Haushaltsgr\u00f6\u00dfe demnach nicht ber\u00fccksichtigt.\nEs kann also sein, dass Einpersonenhaushalte und Familienhaushalte in der gleichen Einkommensklasse liegen.<br>\n<br>\n\n<div> <b>Unterschieden wird nach drei Einkommensklassen:</b> <br>\n<ol>\n<li> HH-Nettoeinkommen bis unter 25.000 \u20ac</li>\n<li> HH-Nettoeinkommen von 25.000 bis unter 50.000 \u20ac</li>\n<li> HH-Nettoeinkommen von \u00fcber 50.000 \u20ac</li>\n</ol>\n</div>\n<br>\n\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas durchschnittliche Haushaltseinkommen ist im Enzkreis \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum kontinuierlich gestiegen und lag im Jahr 2019 monatlich bei\n2.244 \u20ac je Einwohner. In den Einkommensklassen nach verf\u00fcgbaren Jahreseinkommen zeigt sich f\u00fcr die Enzkreis-Bev\u00f6lkerung gerade im Landesvergleich ein positives Bild. Der Anteil der Personen in der niedrigsten Einkommensklasse ist im Enzkreis mit 31 % (2019) im Vergleich zum Landesdurchschnitt von 39 % relativ gering. \nDie Einkommensklasse 2 ist im Enzkreis mit 38 % am st\u00e4rksten vertreten (37 % im Land).\nDie Haushalte mit \u00fcber 50.000 \u20ac verf\u00fcgbarem Jahreseinkommen sind im Enzkreis (31 % in 2019) deutlich \u00fcberproportional vertreten (25 % im Land).\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-19","target_number":"10.1","goal_number":"10","indicator_name":"Einkommensverteilung"},"4-1-b":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.1,"indicator_sort_order":"04-01-02","graph_titles":[{"unit":"Betreuungsquote - Anteil in %","title":"Betreuungsquote von Kindern - 3 Jahre bis Schuleintritt"},{"unit":"Betreuungsumfang - Anteil in %","title":"Betreuungsumfang von Kindern - 3 Jahre bis Schuleintritt"}],"data_non_statistical":false,"graph_type":"line","graph_stacked_disaggregation":"Betreuung","graph_types":[{"unit":"Betreuungsquote - Anteil in %","type":"line"},{"unit":"Betreuungsumfang - Anteil in %","type":"bar"}],"computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Betreuung","value":"bis 25 h in Betreuung"},{"field":"Betreuung","value":"25 bis 35 h in Betreuung"},{"field":"Betreuung","value":"mehr als 35 h Betreuung"}],"graph_limits":[{"field":"Betreuungsumfang - Anteil in %","minimum":0,"maximum":100}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Ziel jeder Vorschulerziehung ist es, Kinder optimal auf die Grundschulbildung und den Alltag in der Grundschule vorzubereiten. Dar\u00fcber hinaus wird der Weg zu lebenst\u00fcchtigen und resilienten Menschen geebnet: Menschen, die beziehungsf\u00e4hig sind, eine positive Lebenseinstellung haben und hilfsbereit auf andere zugehen. Als Erwachsene werden sie dann in der Lage sein, in ihren Familien, in ihrem Beruf und in der Gesellschaft Verantwortung zu tragen und ihr Leben selbstst\u00e4ndig zu f\u00fchren. Die Vorschulerziehung will die Kinder auf eine Zukunft vorbereiten, die mehr Flexibilit\u00e4t, mehr Offenheit und mehr Mobilit\u00e4t von ihnen verlangt, als das je bei einer vorherigen Generation der Fall war. In den letzten Jahren hat sich gezeigt, dass immer mehr Schulkinder Schwierigkeiten damit haben, korrekt und in ganzen S\u00e4tzen zu sprechen. Die Sprachf\u00f6rderung ist daher ein wesentliches Element kindlicher Bildung. Aber auch Gesundheits- und Ern\u00e4hrungserziehung oder Medienp\u00e4dagogik sind Aufgaben, die Betreuungspersonen wahrnehmen k\u00f6nnen. Im letzten Jahr vor der Einschulung werden die Kinder im Rahmen der Vorschulerziehung verst\u00e4rkt auf den Schuleintritt vorbereitet. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Betreuungsquote der dreij\u00e4hrigen Kinder bis zum Schuleintritt ist im Enzkreis \u00fcber den Betrachtungszeitraum relativ trendstabil und lag 2020 mit rund 94 % etwa im Landesdurchschnitt. Beim w\u00f6chentlichen Betreuungsumfang der Kinder werden jedoch deutliche Unterschiede sichtbar. Die gro\u00dfe Mehrheit der Kinder wird in einem Umfang von 25 bis 35 Stunden pro Woche (ca. 5 - 8 Stunden pro Tag) betreut (im Enzkreis 83 % im Jahr 2020; Land BW 70 %). Bei den Kindern mit einem Betreuungsumfang von mehr als 35 Wochenstunden ist der Anteil im Enzkreis signifikant niedriger (16 %) als im Landesdurchschnitt (28 %). Diese Tendenz kann Auswirkungen auf die Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften auf dem Arbeitsmarkt haben.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-26","target_number":"4.1","goal_number":"4","indicator_name":"Betreuungsquote von Kindern - 3 Jahre bis Schuleintritt","graph_title":"Betreuungsquote von Kindern - 3 Jahre bis Schuleintritt"},"7-3":{"sdg_goal":"7","indicator_number":7.3,"indicator_sort_order":"07-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Lades\u00e4uleninfrastruktur","computation_units":"Anzahl [abs.]","data_start_values":[{"field":"Lades\u00e4uleninfrastruktur","value":"Normalladepunkte (Enzkreis)"},{"field":"Lades\u00e4uleninfrastruktur","value":"Schnellladepunkte (Enzkreis)"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bundesnetzagentur","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die im Jahr 2016 in Kraft getretene Verordnung \u00fcber technische Mindestanforderungen an den sicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr Elektromobile (Lades\u00e4ulenverordnung) leistet einen wesentlichen Beitrag zum Ausbau der \u00f6ffentlichen Lades\u00e4uleninfrastruktur. Au\u00dferdem werden alle Betreiber dazu verpflichtet, ihre \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Normal- und Schnellladepunkte der Bundesnetzagentur schriftlich oder elektronisch anzuzeigen. Der Zugang zu Ladens\u00e4ulen wird erheblich vereinfacht, wodurch motorisierter Individualverkehr (MIV) \u2013 vor allem in Regionen mit mangelnden Mobilit\u00e4tsalternativen \u2013 in der Regel klimafreundlicher wird. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Anzahl der Ladepunkte ist im Enzkreis in den vergangenen Jahren stark gestiegen. Gab es im Jahr 2017 lediglich sechs \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Ladepunkte (davon vier Schnelladepunkte), wurde die Anzahl im Jahr 2022 bereits auf 153 \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Ladepunkte (davon 24 Schnelladepunkte) ausgebaut.\n","national_metadata_updated_date":"2023-06-27","national_data_updated_date":"2023-06-27","target_number":"7.3","goal_number":"7","indicator_name":"Ladepunkte im Enzkreis","graph_title":"Ladepunkte im Enzkreis"},"7-1-b":{"sdg_goal":"7","indicator_number":7.1,"graph_title":"Endenergieverbrauch im Enzkreis","indicator_sort_order":"07-01-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Sektoren","computation_units":"Endenergieverbrauch [MWh]","data_start_values":[{"field":"Sektoren","value":"Private Haushalte"},{"field":"Sektoren","value":"Gewerbe und sonstiges"},{"field":"Sektoren","value":"Industrie"},{"field":"Sektoren","value":"Verkehr"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Erhebung mit BICO2 BW durch ES-Konzepte","source_earliest_available_1":2012,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Reduktion des Endenergieverbrauchs und der daraus resultierenden Treibhausgas-Emissionen (THG-Emissionen) geh\u00f6rt zu den zentralen Ma\u00dfnahmen zur Erreichung der gesetzten Klimaziele im Enzkreis. Der Indikator bildet ab, in welchem Umfang tats\u00e4chlich Energie verbraucht wird. Eine Differenzierung nach den vier Bereichen Gewerbe/Handel/Dienstleistung, Industrie, Verkehr und private Haushalte gibt einen Hinweis, bei welchen Abnehmern sich der Energieverbrauch auf welche Weise entwickelt. Der Indikator setzt den Endenergieverbrauch jeweils ins Verh\u00e4ltnis zu den Nutzenden. Im Fall des Endenergieverbrauchs im Enzkreis sind dies sinnvollerweise die privaten Haushalte nach der Wohnfl\u00e4che, beim Verkehr die gefahrenen Kilometer, die Zahl der Gewerbetreibenden und die der Industriebetriebe. Im Verkehrsbereich wird die Verkehrslast der A8 einbezogen, die durch den Enzkreis f\u00fchrt. Der Energieverbrauch spielt in allen Sektoren eine zunehmend wichtige Rolle. Gesetzliche Vorgaben sowie steigende Energiekosten als betriebswirtschaftliche Herausforderung zwingen Kommunen, Unternehmen und private Haushalte zum Handeln. Eine abgestimmte Energieversorgung in der Region sowie gezielte Ma\u00dfnahmen zur Energieeffizienz sind notwendig. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Endenergieverbrauch im Enzkreis unterliegt im Betrachtungszeitraum Schwankungen, nimmt jedoch im Trend zu, was u.a. auf den Zuwachs der Bev\u00f6lkerung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Die privaten Haushalte und der Verkehrssektor sind f\u00fcr die gr\u00f6\u00dften Anteile des Endenergieverbrauchs verantwortlich. Auff\u00e4llig ist, dass der Endenergieverbrauch im Gewerbesektor in den letzten Jahren abgenommen hat, w\u00e4hrend er in allen anderen Sektoren (Industrie, Verkehr, private Haushalte) absolut gestiegen ist.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-27","target_number":"7.1","goal_number":"7","indicator_name":"Endenergieverbrauch im Enzkreis"},"9-4":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.4,"graph_title":"Hochqualifizierte","indicator_sort_order":"09-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anteil in Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Region","value":"Stadt Pforzheim"},{"field":"Hochqualifizierte","value":"Hochqualifizierte (am Arbeitsort)"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Stadt Pforzheim, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Indikator Hochqualifizierte (am Arbeitsort) gibt den Anteil von sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (SvB) mit akademischem Berufsabschluss an allen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten an. Hochqualifizierte sind f\u00fcr die Entwicklung einer Volkswirtschaft von besonderer Bedeutung. Ihre Kompetenz und Kreativit\u00e4t tragen zu einer innovativen Wirtschaft bei. Angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels kann die Verf\u00fcgbarkeit von Hochqualifizierten (am Arbeitsort) ein wichtiger Standortfaktor sein. Die Betrachtung von Hochqualifizierten insgesamt ist eine Ann\u00e4herung: F\u00fcr die lokale Wirtschaft und die einzelnen Unternehmen sind spezifische Qualifikationen relevant, die nicht unbedingt mit akademischer Qualifikation zusammenfallen, sich aber auf jeden Fall auf bestimmte Qualifikationen beziehen. Je nach Wirtschaftsstruktur kann dieser Bedarf sehr unterschiedlich sein. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Enzkreis verf\u00fcgt im Landesvergleich \u00fcber deutlich weniger Hochqualifizierte am Arbeitsort, was grunds\u00e4tzlich von der Wirtschaftsstruktur abh\u00e4ngig ist. Allerdings stieg der Anteil von Hochqualifizierten \u00fcber den Betrachtungszeitraum deutlich an, was mit dem gesellschaftlichen Trend in Deutschland hin zu mehr akademischen Berufsabschl\u00fcssen zusammenh\u00e4ngt. Im Vergleich mit dem Oberzentrum Pforzheim liegt der Enzkreis aufgrund seiner strukturellen Beschaffenheit deutlich niedriger. Zum Vergleich: Andere Oberzentren wie Heidelberg oder Karlsruhe liegen beim Anteil Hochqualifizierter deutlich \u00fcber dem Landesdurchschnitt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-31","national_data_updated_date":"2023-03-31","target_number":"9.4","goal_number":"9","indicator_name":"Hochqualifizierte"},"13-1-b":{"sdg_goal":"13","indicator_number":13.1,"graph_title":"Treibhausgasemissionen \u2013 Landratsamt Enzkreis (mit Bundesstrommix)","indicator_sort_order":"13-01-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Emittenten","computation_units":"[kg CO2]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Emittenten","value":"Stromverbrauch"},{"field":"Emittenten","value":"Heizenergie"},{"field":"Emittenten","value":"Wasserverbrauch"},{"field":"Emittenten","value":"Stra\u00dfenmeisterei"},{"field":"Emittenten","value":"Fuhrpark"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Erhebung mit BICO2BW durch ext. Dienstleister (ES Konzepte)","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Indikator zeigt die CO<sub>2</sub>-Emissionen der kreiseigenen Liegenschaften samt den Energieverbr\u00e4uchen von Fahrzeugen entsprechend dem Bundesstrommix nach dem \u201eLeitfaden klimaneutrale Kommunalverwaltung\u201c. Die Darstellung erm\u00f6glicht einen Vergleich mit anderen Kommunen in Deutschland, bilanziert jedoch nicht die realen CO<sub>2</sub>-Emissionen des Landratsamtes, die unter Bezug von \u00d6kostrom und mit PV-Einspeisung entstanden sind (siehe Indikator 13.1a). <br>\nDer \u201eLeitfaden f\u00fcr klimaneutrale Kommunalverwaltung\u201c wurde durch eine Arbeitsgruppe ausgearbeitet, zu der Vertretungen des Umweltministeriums Baden-W\u00fcrttemberg, die Landesenergieagentur KEA, der Verband der regionalen Energieagenturen und das Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (ifeu-Institut) geh\u00f6ren. Die Arbeitsgruppe definiert eine klimaneutrale Verwaltung wie folgt: \u201eKlimaneutral ist eine Kommunalverwaltung dann, wenn die verursachten Kohlenstoffemissionen nicht h\u00f6her sind als die durch Senken aus der Atmosph\u00e4re entzogene Kohlenstoffmenge. Durch die T\u00e4tigkeit der Kommunalverwaltung darf das Klima nicht beeinflusst werden.\u201c Die Energieverbr\u00e4uche in den Liegenschaften und des Fuhrparks verursachen rund 95 % der CO<sub>2</sub>-Emissionen im Landratsamt. Die \u00fcbrigen 5 % entstammen den Bereichen der Abfallwirtschaft, der Beschaffung und Kommunikation, der Stra\u00dfenunterhaltung, Ampeln sowie der Ern\u00e4hrung (Kantine, Verpflegung), die nicht in die Darstellung mit einflie\u00dfen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Landratsamt hat f\u00fcr alle kreiseigenen Liegenschaften und die Fahrzeuge die CO<sub>2</sub>-Bilanz aus dem Jahr 2019 fortgeschrieben, um die Entwicklung der CO<sub>2</sub>-Emissionen \u00fcber die Zeit und den Grad der Erreichung der Klimaziele nachzuvollziehen. Der gesamte CO<sub>2</sub>-Aussto\u00df des Landratsamtes mit allen Verwaltungsgeb\u00e4uden, der Stra\u00dfenmeisterei und den Schulen verh\u00e4lt sich im Betrachtungszeitraum trotz Fl\u00e4chen- und Personalzuwachs ann\u00e4hrend stabil. Dadurch ist anzunehmen, dass die Umsetzung der Ma\u00dfnahmen im Klimaschutz einen Anstieg der CO<sub>2</sub>-Emissionen verhindert hat.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-09","target_number":"13.1","goal_number":"13","indicator_name":"Treibhausgasemissionen \u2013 Landratsamt Enzkreis (mit Bundesstrommix)"},"12-6":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.6,"graph_title":"Nachhaltige Antriebstechniken im Verwaltungsfuhrpark","indicator_sort_order":"12-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Nachhaltige Antriebstechniken","value":"Anteil der Fahrzeuge mit nachhaltigen Antriebstechniken"},{"field":"Nachhaltige Antriebstechniken","value":"Anteil der gefahrenen Kilometer mit nachhaltigen Antriebstechniken"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Amt f\u00fcr technische Dienste des Enzkreises","source_earliest_available_1":2016,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Indikator wird herangezogen, um die Entwicklung der nachhaltigen Mobilit\u00e4t im Verwaltungsfuhrpark des Enzkreises abzubilden. Dabei wird einerseits der Anteil von Fahrzeugen mit nachhaltigen Antriebstechniken erhoben und andererseits der Anteil der tats\u00e4chlich gefahrenen Distanzen mit diesen Fahrzeugen. Die Umstellung auf Fahrzeuge mit reinem Elektromotor, Plug-In-Hybridmotoren oder mit Wasserstoff betriebenen Fahrzeugen ist ein Beitrag auf dem Weg zur klimaneutralen Verwaltung bis zum Jahr 2040 und zudem eine Ma\u00dfnahme der Bewusstseinsbildung im Enzkreis. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Fuhrpark des Landratsamtes wird bereits seit 2012 sukzessive von Verbrennungsmotoren auf nachhaltige Antriebstechniken umgestellt. W\u00e4hrend alternative Antriebstechniken bis zum Jahr 2016 noch die Ausnahme bildeten, verf\u00fcgen zunehmend mehr Fahrzeuge \u00fcber reine Elektromotoren oder Plug-In-Hybridmotoren, die mit Strom aus erneuerbaren Quellen betankt werden. Batteriekapazit\u00e4t und Reichweite der reinen Elektroautos sind f\u00fcr die Dienstfahrten im t\u00e4glichen Gebrauch ausreichend. Vor allem konventionelle Dienstfahrten im Au\u00dfendienst k\u00f6nnen rein elektrisch zur\u00fcckgelegt werden. In anderen Bereichen, bspw. der Stra\u00dfenmeisterei, sind dieselbetriebene Fahrzeuge aktuell noch Standard. Erste Erfahrungen mit einem wasserstoffbetriebenen Dienstwagen werden seit dem Jahr 2021 gesammelt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-19","target_number":"12.6","goal_number":"12","indicator_name":"Nachhaltige Antriebstechniken im Verwaltungsfuhrpark"},"8-2":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.2,"graph_title":"Besch\u00e4ftigungsquote","indicator_sort_order":"08-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Besch\u00e4ftigung","value":"Besch\u00e4ftigungsquote"},{"field":"Besch\u00e4ftigung","value":"Besch\u00e4ftigungsquote 55 - 64-J\u00e4hrige"}],"national_geographical_coverage":"Land BW / Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Besch\u00e4ftigungsquote bildet den Anteil der Bev\u00f6lkerung ab, der einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung (SvB) nachgeht, und setzt diesen ins Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerung im Erwerbsalter. Die Besch\u00e4ftigungsquote gibt damit also nur die abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten an. Der Vergleich in der Besch\u00e4ftigungsquote von M\u00e4nnern und Frauen wird bei SDG 5 \u201eGeschlechtergleichstellung\u201c abgebildet. Wirtschaftspolitisch wird gem\u00e4\u00df Stabilit\u00e4tsgesetz ein m\u00f6glichst hoher Besch\u00e4ftigungsstand angestrebt. Die Zahl der Personen ohne Besch\u00e4ftigung soll hingegen m\u00f6glichst gering sein. Ein Minimum an Arbeitslosigkeit ist jedoch unvermeidbar, da immer eine Mindestzahl von Arbeitnehmern zum Zeitpunkt der statistischen Registrierung keiner Besch\u00e4ftigung nachgeht, etwa durch saisonale Schwankungen oder als Folge eines Arbeitsplatzwechsels. Mittlerweile besteht auf dem Arbeitsmarkt ein gesteigertes Interesse f\u00fcr die Personengruppe \u00e4lterer Menschen. Einerseits ist ihr beruflicher Erfahrungsschatz aufgrund des Bedarfs an gut qualifizierten Fachkr\u00e4ften und des demografischen Wandels von unsch\u00e4tzbarem Wert. Auf der anderen Seite nehmen Anforderungen und Belastungen in der Arbeitswelt mit der Zeit zu. Dies stellt alle vor Herausforderungen, lebens\u00e4ltere Personen aber unter Umst\u00e4nden st\u00e4rker als j\u00fcngere. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Besch\u00e4ftigungsquote ist im gesamten Betrachtungszeitraum kontinuierlich gestiegen. Sie liegt im Enzkreis knapp \u00fcber dem Landesdurchschnitt. Auch die Besch\u00e4ftigungsquote der 55- bis 64-J\u00e4hrigen ist im Enzkreis gegen\u00fcber dem Landesdurchschnitt h\u00f6her, was grunds\u00e4tzlich positiv zu bewerten ist.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-27","target_number":"8.2","goal_number":"8","indicator_name":"Besch\u00e4ftigungsquote"},"5-3":{"sdg_goal":"5","indicator_number":5.3,"indicator_sort_order":"05-03-01","graph_titles":[{"unit":"Relative Armut von Frauen und M\u00e4nnern [%]","title":"Relative Armut von Frauen und M\u00e4nnern [%]"},{"unit":"Armutsproportionen [Index]","title":"Armutsproportionen [Index]"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":"Anteil [%] / Index","graph_types":[{"unit":"Relative Armut von Frauen und M\u00e4nnern [%]","type":"bar"},{"unit":"Armutsproportionen","type":"line"}],"graph_stacked_disaggregation":"Armutsproportionen","data_start_values":[{"field":"Verh\u00e4ltnis","value":"Frauen (Enzkreis)"},{"field":"Verh\u00e4ltnis","value":"M\u00e4nner (Enzkreis)"},{"field":"Verh\u00e4ltnis","value":"Index"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"BBSR INKAR","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Armutsbegriff wurde beim SDG 1 \u201eKeine Armut\u201c behandelt. Armut ist \u00fcber die Geschlechter jedoch nicht gleich verteilt. Der Indikator gibt an, wie hoch der jeweilige Anteil von Frauen und M\u00e4nnern mit Bezug von Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende (nach SGB II) an den Arbeitsuchenden insgesamt ist. Die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach dem SGB II soll die Absicherung des Existenzminimums, also die Sicherung des zum Leben Notwendigen, sicherstellen. Diese Absicherung ist f\u00fcr alle gedacht, die zu wenig oder keine eigenen Mittel zur Verf\u00fcgung haben. Sie wird umgangssprachlich oft als \u201eHartz IV\u201c bezeichnet. <br>\nDer Index nimmt den Wert 100 an, wenn der Anteil von Frauen mit Leistungsbezug genauso hoch ist wie der Anteil von M\u00e4nnern. Ein Wert \u00fcber 100 zeigt eine h\u00f6here Quote von Frauen mit Leistungsbezug im Vergleich zur Quote der M\u00e4nner, also eine im Geschlechterverh\u00e4ltnis st\u00e4rkere Armutsbetroffenheit von Frauen gegen\u00fcber M\u00e4nnern an. Der Indikator kann lediglich die materielle Armut abbilden. Im Ersten Armutsbericht Baden-W\u00fcrttemberg (2015) wird Zeitarmut als eine \u201everdeckte\u201c Form der Armut angesprochen, die besonders Frauen betrifft, vor allem M\u00fctter minderj\u00e4hriger Kinder und solche, die unentgeltliche Care-Leistungen f\u00fcr hilfebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige erbringen. Demzufolge kann die Zeitarmut durch Carearbeit ein mindestens genauso gro\u00dfer Konflikt sein wie monet\u00e4re/materielle Armut. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\n\u00dcber den Betrachtungszeitraum wird eine Verschiebung der Betroffenheit von Armut zwischen den Geschlechtern sichtbar. Waren im Jahr 2007 noch mehr Frauen Bezieherinnen von Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende, hat sich der Trend bis zum Jahr 2019 umgekehrt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-29","target_number":"5.3","goal_number":"5","graph_type":"line","indicator_name":"Relative Armut von Frauen und M\u00e4nnern","graph_title":"Relative Armut von Frauen und M\u00e4nnern"},"9-5-a":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.5,"graph_title":"Besch\u00e4ftigtenanteil je Sektor","indicator_sort_order":"09-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Sektor","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land Baden-W\u00fcrttemberg"},{"field":"Sektor","value":"Besch\u00e4ftigungsanteil 1. Sektor"},{"field":"Sektor","value":"Besch\u00e4ftigungsanteil 2. Sektor"},{"field":"Sektor","value":"Besch\u00e4ftigungsanteil 3. Sektor"}],"graph_limits":[{"field":"Sektor","minimum":0,"maximum":100}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmannstiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"**Besch\u00e4ftigungsanteil im 1. Sektor:**<br>\nDer Anteil der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (SvB) im prim\u00e4ren Sektor beschreibt die Besch\u00e4ftigten in der Land- und Forstwirtschaft oder Fischerei (am Arbeitsort).<br>\n<br>\n**Besch\u00e4ftigungsanteil im 2. Sektor:**<br>\nDer Anteil der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (SvB) im sekund\u00e4ren Sektor beschreibt die Besch\u00e4ftigten im verarbeitenden Gewerbe, im Energiesektor, dem Bau oder Bergbau (am Arbeitsort).<br>\n<br>\n**Besch\u00e4ftigungsanteil im 3. Sektor:**<br>\nDer Anteil der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (SvB) im terti\u00e4ren Sektor beschreibt die Besch\u00e4ftigten im Handel, dem Gastgewerbe, im Verkehr, dem Kreditwesen, in Dienstleistungsberufen, der \u00d6ffentlichen Verwaltung oder im Sozialbereich (am Arbeitsort).<br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil der Besch\u00e4ftigten im prim\u00e4ren Sektor ist im Enzkreis mit 0,5 % wie im gesamten Land (0,3 %) verschwindend gering. Auffallend ist, dass der Anteil der Besch\u00e4ftigten im sekund\u00e4ren Sektor (am Arbeitsort) im Enzkreis h\u00f6her ist als im Landesdurchschnitt. Im terti\u00e4ren Sektor dagegen ist das Verh\u00e4ltnis umgekehrt: Hier liegt der Enzkreis deutlich unter dem Landesdurchschnitt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-03-31","target_number":"9.5","goal_number":"9","indicator_name":"Besch\u00e4ftigtenanteil je Sektor"},"3-8-b":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.8,"graph_title":"Luftqualit\u00e4t: Stickstoffoxid-Emissionen (NOX)","indicator_sort_order":"03-08-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Emittenten","computation_units":"[t/a]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Emittenten","value":"Diesel Pkw"},{"field":"Emittenten","value":"Otto Pkw"},{"field":"Emittenten","value":"Schwere Nutzfahrzeuge"},{"field":"Emittenten","value":"Leichte Nutzfahrzeuge"},{"field":"Emittenten","value":"Busse"},{"field":"Emittenten","value":"Kraftr\u00e4der"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Satistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg, eigene Darstellung","source_earliest_available_1":1995,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Stickstoffoxide (NO<sub>X</sub>) ist eine Sammelbezeichnung f\u00fcr die gasf\u00f6rmigen Oxide des Stickstoffes. In Bezug auf die Luftqualit\u00e4t werden vereinfacht die beiden (wichtigsten) Verbindungen Stickstoffmonoxid und Stickstoffdioxid (NO<sub>2</sub>) betrachtet. NO<sub>2</sub> f\u00fchrt als starkes Oxidationsmittel zu Entz\u00fcndungsreaktionen in den Atemwegen und verst\u00e4rkt die Reizwirkung anderer Luftschadstoffe. Akuteffekte wie Atemnot, Husten, Bronchitis k\u00f6nnen die Folge sein, die sich zu chronischen Atemwegs- und Lungenerkrankungen mit einer steigenden Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Atemwegsinfekte und Lungenfunktionsminderung entwickeln k\u00f6nnen. Zudem steigt das Risiko f\u00fcr Allergien. Bei hohen NO<sub>2</sub>-Konzentrationen der Au\u00dfenluft steigt nicht nur das Risiko von Erkrankungen der Atemwege, sondern auch solcher des Herz-Kreislaufsystems, bspw. Asthma, Herzinfarkte und Schlaganf\u00e4lle. Eine Zunahme der Sterblichkeit kann beobachtet werden. Die mittelbare Wirkung von NO<sub>2</sub> auf die menschliche Gesundheit besteht in seiner Eigenschaft als Vorl\u00e4ufersubstanz f\u00fcr die Bildung von Feinstaub. Eine dauerhaft erh\u00f6hte Feinstaubbelastung f\u00fchrt ebenfalls zu mehr Herz-Kreislauf- und Atemwegserkrankungen in der Bev\u00f6lkerung und verk\u00fcrzt die Lebenserwartung. NO<sub>2</sub> ist zudem eine Vorl\u00e4ufersubstanz f\u00fcr das sekund\u00e4r in Bodenn\u00e4he gebildete Ozon. Ozon wirkt ebenfalls als sehr starker Reizstoff auf die Schleimh\u00e4ute, die Atemwege und Augen und sch\u00e4digt Pflanzen und \u00d6kosysteme.<br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\n\u00dcber den Betrachtungszeitraum nehmen die Stickstoffoxidemissionen im Enzkreis, bedingt durch technische Neuerungen, kontinuierlich ab. Die st\u00e4rksten Emittenten sind nach wie vor Diesel-Pkw. Bei schweren Nutzfahrzeugen wie Lkw und Mobilen Maschinen konnten die Stickstoffoxidemissionen deutlich reduziert werden. Bei neueren dieselbetriebenen Fahrzeugen, wie Lkw, mobilen Maschinen oder Pkw, kann durch eine Abgasnachbehandlung in SCR-Katalysatoren, unter Zufuhr einer Harnstoffl\u00f6sung (Adblue\u00ae), der Stickstoffoxidaussto\u00df um bis zu 90 % reduziert werden. \u00c4ltere Diesel- und auch Ottomotoren tragen wesentlich zu den Stickstoffoxidemissionen bei, die im Jahr 2020 (von 2.565 t im Jahr 1995) insgesamt noch 887 Tonnen betragen. Generell wirkt sich ein vermindertes Verkehrsaufkommen positiv auf den Absenkpfad aus.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.8","goal_number":"3","indicator_name":"Luftqualit\u00e4t: Stickstoffoxid-Emissionen (NOX)"},"11-5":{"sdg_goal":11,"indicator_number":11.5,"indicator_sort_order":"11-05-01","graph_titles":[{"unit":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","title":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme [ha]"},{"unit":"Fl\u00e4chenversiegelung","title":"Fl\u00e4chenversiegelung [ha]"}],"graph_types":[{"unit":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","type":"bar"},{"unit":"Fl\u00e4chenversiegelung","type":"line"}],"data_non_statistical":false,"graph_stacked_disaggregation":"Nutzungsarten","computation_units":"Fl\u00e4che [ha]","data_start_values":[{"field":"Nutzungsarten","value":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"},{"field":"Nutzungsarten","value":"Gew\u00e4sser"},{"field":"Nutzungsarten","value":"Landwirtschaft"},{"field":"Nutzungsarten","value":"Berg-/Tagebau, Grube, Steinbruch"},{"field":"Nutzungsarten","value":"Wald"},{"field":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","value":"Siedlungsfl\u00e4che Enzkreis [ha]"},{"field":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","value":"Verkehrsfl\u00e4che Enzkreis [ha]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"Fl\u00e4che [ha]","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg; eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"W\u00e4hrend der vergangenen 60 Jahre haben sich die Anspr\u00fcche der Bev\u00f6lkerung in Deutschland an Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen mehr als verdoppelt. Diese Fl\u00e4chen stehen im Gegensatz zur freien, also ungeplanten, nicht festgelegten Fl\u00e4che. Sie sind durch verschiedene Nutzungsarten gepr\u00e4gt: Der Anteil der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che an der Gesamtfl\u00e4che bringt vielf\u00e4ltige direkte und indirekte \u00f6kologische und \u00f6konomische Konflikte mit sich. B\u00f6den sind eine endliche Ressource, die durch das Zusammenspiel von Gestein, Luft, Wasser und Lebewesen \u00fcber Jahrtausende entstanden sind. Sie dient dem Natur- und Wasserhaushalt und erf\u00fcllt damit wichtige \u00f6kologische Funktionen. Einmal versiegelter Boden ist nur schwer wiederzubeleben. Eine weitere Abnahme des Naturraums f\u00fchrt zu einem Verlust wichtiger Boden- und Wasserhaushaltsfunktionen. Die zunehmende Verdr\u00e4ngung des Naturraums beg\u00fcnstigt die Auswirkungen des anthropogenen Klimawandels und hat erhebliche Auswirkungen auf die Widerstandsf\u00e4higkeit von St\u00e4dten und Siedlungen. Die Neuinanspruchnahme von Fl\u00e4chen ist die Ursache eines nicht nachhaltigen und fl\u00e4chenextensiven Wachstumsmodells. Siedlungssysteme und deren Infrastrukturen lassen sich zudem kosten-, energie- und materialeffizienter betreiben, wenn sie st\u00e4rker verdichtet sind (siehe Indikator 11.3). <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che ist im Enzkreis allein in den letzten sechs Jahren um rund 200 ha gestiegen, was mit der Neubauaktivit\u00e4t (Indikator 11.2), der personengebundenen Wohnfl\u00e4cheninanspruchnahme (Indikator 11.3) und der Kfz-Dichte (Indikator 11.6) korreliert. Der Darstellung ist au\u00dferdem zu entnehmen, dass die landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che im gleichen Zeitraum abgenommen hat, w\u00e4hrend die Waldfl\u00e4che im Enzkreis weitgehend gleich bleibt. Der Anteil der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che betr\u00e4gt im Jahr 2021 44 %, W\u00e4lder bedecken 38 % und Gew\u00e4sser 0,6 % der Kreisfl\u00e4che. Der Anteil der Siedlungsfl\u00e4che wird mit 10,5 % und die Verkehrsfl\u00e4che mit 6,1 % beziffert.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-26","target_number":"11.5","goal_number":"11","graph_type":"line","indicator_name":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","graph_title":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme"},"3-6-c":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.6,"graph_title":"Teilstation\u00e4re und station\u00e4re Pflegeleistungen","indicator_sort_order":"03-06-03","data_non_statistical":true,"graph_type":"line","computation_units":null,"data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":null,"computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":null,"source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Bei der teilstation\u00e4ren bzw. station\u00e4ren Pflege erfolgt die Versorgung in einer teil- oder vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtung, d.h. als Tages- (bzw. Nachtpflege), als Kurzzeit- oder als Dauerpflege. Die Pflegebed\u00fcrftigen werden vor Ort dauerhaft unter Aufsicht einer verantwortlichen Pflegekraft betreut. Die Tagespflege kann als erg\u00e4nzendes Angebot zur ambulanten Pflege in Anspruch genommen werden. Kurzzeitpflegepl\u00e4tze k\u00f6nnen im Gegensatz zu Dauerpflegepl\u00e4tzen aus wirtschaftlicher Sicht nicht kleinr\u00e4umig in allen Kommunen des Enzkreises vorgehalten werden. H\u00e4ufig werden sie kurzfristig ben\u00f6tigt, etwa nach einem Krankenhausaufenthalt oder in Krisensituationen, um die h\u00e4usliche Pflege zu stabilisieren. Bei der Bedarfsplanung neuer Angebote arbeiten der Enzkreis, die Kommunen sowie die Tr\u00e4ger und Anbieter eng zusammen und stimmen entlang der vom KVJS BW berechneten Bedarfe weitere Schritte zu deren Umsetzung ab, um eine demographie- und bedarfsgerechte Verteilung von station\u00e4ren Pflegepl\u00e4tzen sicherzustellen. In kleinen Gemeinden k\u00f6nnen zudem Wohngemeinschaften f\u00fcr Menschen mit Unterst\u00fctzungs- und Versorgungsbedarf eine Alternative zum Pflegeheim darstellen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Enzkreis setzt sich f\u00fcr den Ausbau demographie- und bedarfsgerechter Angebote an teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren Pflegeleistungen ein. Die Planung und Umsetzung neuer Angebote ist dabei dynamisch und wird kontinuierlich fortgeschrieben. Weitergehende Informationen sind in der jeweils aktuellen Fortschreibung der Sozialplanung f\u00fcr \u00e4ltere Menschen (Kreispflegeplanung) zu finden.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"3.6","goal_number":"3","indicator_name":"Teilstation\u00e4re und station\u00e4re Pflegeleistungen"},"6-2":{"sdg_goal":"6","indicator_number":6.2,"indicator_sort_order":"06-02-01","graph_titles":[{"unit":"Wasserkraftanlagen [Anzahl]","title":"Wasserkraftanlagen [Anzahl]"},{"unit":"Umsetzungsgrad [%]","title":"Umsetzungsgrad [%]"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":"WKA [abs.] / Umsetzung [%]","graph_types":[{"unit":"Wasserkraftanlagen [Anzahl]","type":"bar"},{"unit":"Umsetzungsgrad [%]","type":"bar"}],"graph_stacked_disaggregation":"Wiederherstellung.WKA","data_start_values":[{"field":"Wiederherstellung.WKA","value":"Wasserkraftanlagen erf\u00fcllen Anforderungen"},{"field":"Wiederherstellung.WKA","value":"Wasserkraftanlagen erf\u00fcllen Anforderungen noch nicht"},{"field":"Umsetzungsgrad.WKA","value":"Wiederherstellung erfolgt [%]"},{"field":"Umsetzungsgrad.WKA","value":"Wiederherstellung noch nicht erfolgt [%]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Umweltamt des Enzkreises; eigene Erhebung","source_earliest_available_1":2022,"source_periodicity_1":"j\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"F\u00fcr den guten \u00f6kologischen Zustand der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser nach der EU-Wasserrahmenrichtlinie (WRRL) ist es dringend erforderlich, dass bestehende Wanderhindernisse im Gew\u00e4sserbett beseitigt oder f\u00fcr Fische und Kleinlebewesen durchg\u00e4ngig gemacht werden. An allen Wasserkraftanlagen (WKA) wird die Durchg\u00e4ngigkeit sowohl stromaufw\u00e4rts als auch stromabw\u00e4rts hergestellt. Zudem wird an den Anlagen ein ausreichender Mindestabfluss in der Ausleitungsstrecke sichergestellt. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Umweltamt des Enzkreises unterst\u00fctzt die Wiederherstellung der Durchg\u00e4ngigkeit in den Flie\u00dfgew\u00e4ssern Kreisgebiet. Im Enzkreis gibt es (2022) insgesamt 30 Wasserkraftanlagen (WKA), von denen 12 die Anforderungen nach WRRL erf\u00fcllen. Das entspricht einem Umsetzungsgrad von 40 %. Die Durchg\u00e4ngigkeit soll langfristig bei allen der verbleibenden 18 WKA, welche die Anforderungen noch nicht erf\u00fcllen, sukzessive wiederhergestellt werden. Unter diesen Anlagen befinden sich auch 12 Anlagen, die in den aktuellen WRRL Bewirtschaftungspl\u00e4nen des Landes als besonders relevant aufgef\u00fchrt sind.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-29","target_number":"6.2","goal_number":"6","graph_type":"line","indicator_name":"Wiederherstellung der Durchg\u00e4ngigkeit in den Flie\u00dfgew\u00e4ssern","graph_title":"Wiederherstellung der Durchg\u00e4ngigkeit in den Flie\u00dfgew\u00e4ssern"},"9-1":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.1,"graph_title":"Existenzgr\u00fcndungen","indicator_sort_order":"09-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl je 1.000 Einwohner","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land Baden-W\u00fcrttemberg"},{"field":"Existenzgr\u00fcndungen","value":"Existenzgr\u00fcndungen"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land Baden-W\u00fcrttemberg","SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nExistenzgr\u00fcndungen von Gewerbebetrieben schaffen Arbeitspl\u00e4tze, f\u00f6rdern den Wettbewerb und tragen zum Wirtschaftswachstum bei. Der technologische und kulturelle Wandel erfordert eine permanente Anpassung der Wirtschaftsstruktur und entsprechend kontinuierliche Neugr\u00fcndungen. Der Indikator Existenzgr\u00fcndungen bildet die H\u00e4ufigkeit der Neugr\u00fcndungen von Gewerbebetrieben relativ zur Bev\u00f6lkerungszahl ab. Es handelt sich dabei um eine treffende, jedoch relativ grobe Beschreibung des Ph\u00e4nomens. Der Indikator bildet gleicherma\u00dfen die Gr\u00fcndung innovativer Unternehmen mit hohem Wachstumspotenzial und von Kleingewerbebetrieben wie Imbissen, Kiosken oder Friseursalons ab. Existenzgr\u00fcndungen von Frauen sind in der Regel seltener. Im Sinne der Gleichstellung (SDG 5) sind also Gr\u00fcndungen von Frauen f\u00fcr eine breitenwirksame und nachhaltige Innovationskultur wichtig. In der amtlichen Statistik werden Existenzgr\u00fcndungen jedoch nicht getrennt nach dem Geschlecht des Gr\u00fcnders/der Gr\u00fcnderin aufgef\u00fchrt. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nExistenzgr\u00fcndungen von Gewerbebetrieben bewegen sich im Enzkreis praktisch auf dem Niveau des Landes Baden-W\u00fcrttemberg. Die Anzahl der Neugr\u00fcndungen je 1.000 Einwohner nimmt im Trend ab, unterliegt jedoch Schwankungen. So war im Jahr 2017 ein Zuwachs zu verzeichnen; 2020 nahm die Zahl mutma\u00dflich aufgrund der Coronapandemie wieder ab.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-03-31","target_number":"9.1","goal_number":"9","indicator_name":"Existenzgr\u00fcndungen"},"12-1":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.1,"indicator_sort_order":"12-01-01","graph_titles":[{"unit":"Gewinnung und Abgabe [1.000 m\u00b3]","title":"Gewinnung und Abgabe [1.000 m\u00b3]"},{"unit":"T\u00e4glicher Verbrauch pro Kopf [l]","title":"T\u00e4glicher Verbrauch pro Kopf [l]"}],"graph_types":[{"unit":"Gewinnung und Abgabe [1.000 m\u00b3]","type":"bar"},{"unit":"T\u00e4glicher Verbrauch pro Kopf [l]","type":"line"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":"[1.000 m\u00b3] / [l]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Wassergewinnung und -konsum","value":"Gewinnung Grund- und Quellwasser"},{"field":"Wassergewinnung und -konsum","value":"Wasserabgabe an Letztverbraucher (gesamt)"},{"field":"Wassergewinnung und -konsum","value":"Wasserabgabe an Haushalte"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis / Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg, Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Trinkwasser ist ein Naturprodukt und wird bundesweit zu 70 % aus Grund- und Quellwasser gewonnen<sup>1</sup>. Auch in Deutschland ist die Ressource Trinkwasser ein kostbares Gut, das bislang als langfristig \u00fcberwiegend sicher gilt. Abgesehen von saisonalen Schwankungen wie Trockenjahren oder regionalen \u00dcberschwemmungen geh\u00f6rt Deutschland zu den wasserreichen L\u00e4ndern der Erde. Auch wenn der Gro\u00dfteil des Niederschlags verdunstet, gelangen gro\u00dfe Wassermengen in das Oberfl\u00e4chenwasser und durch Versickerung in die Nachspeisung des Grundwassers. Bisher gibt es in Deutschland keinen fl\u00e4chendeckenden Wasserstress. Dennoch gibt es regionale Unterschiede in der Wasserverf\u00fcgbarkeit, was sich im Zuge des Klimawandels zunehmend in den letzten Jahren gezeigt hat. Regionale Engp\u00e4sse k\u00f6nnen verschiedene Ursachen haben, etwa klimatische Randbedingungen oder eine hohe Wassernutzung zu bestimmten Jahres- oder Tageszeiten (Spitzenwasserbedarf). L\u00e4ngere Hitzeperioden k\u00f6nnen die Verteilungssysteme von Versorgungsunternehmen an die Grenzen bringen. Der Bezug von Wasser aus anderen Quellen, etwa dem Bodensee, hilft dabei, m\u00f6gliche Defizite auszugleichen. Auch zu hohe Nitratwerte in Folge zu hoher landwirtschaftlicher D\u00fcngung oder einer zu hohen Wasserentnahme k\u00f6nnen die lokalen Trinkwasserressourcen reduzieren. Von Wasserknappheit k\u00f6nnen die Landwirtschaft, die Versorgung von Industrie, Privathaushalten und Kleingewerben, die Wasserf\u00fchrung in Gew\u00e4ssern, wassergebundenen \u00d6kosysteme oder W\u00e4ldern betroffen sein. Trinkwasser ist demnach eine essentielle Schl\u00fcsselressource. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nIm Enzkreis ist das lokale Wasserdargebot grunds\u00e4tzlich ausreichend, um den Verbrauch zu decken. Aus betriebswirtschaftlich vorteilhaften Gr\u00fcnden wird zus\u00e4tzlich auch Trinkwasser aus der Bodenseeregion bezogen. Dies sorgt zudem f\u00fcr eine erh\u00f6hte Versorgungssicherheit im Spitzenbedarfsfall und eine verbesserte Redundanz (\u201ezweites Standbein\u201c). Im Zeitverlauf wird deutlich, dass die Gewinnung aus Grund- und Quellwasser Schwankungen unterliegt. Der t\u00e4gliche einwohnerbezogene Trinkwasserverbrauch stagnierte im Enzkreis zun\u00e4chst bei rund 107 Litern pro Tag, ist aber seit dem Jahr 2015 wieder st\u00e4rker gestiegen und lag 2021 t\u00e4glich bei 120 Litern pro Person. Gerade die Bew\u00e4sserung von Garten- und Gr\u00fcnanlagen und andere h\u00e4usliche Verbr\u00e4uche in hei\u00dfen Sommern lassen den relativen Verbrauch pro Kopf stark ansteigen.\n\n<sup>1</sup> Umweltbundesamt (2019), unter: https://www.umweltbundesamt.de/themen/wasser/trinkwasser (eingesehen am 2.02.2023)\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-07-07","target_number":"12.1","goal_number":"12","graph_type":"line","indicator_name":"Trinkwasserabgabe und -verbrauch","graph_title":"Trinkwasserabgabe und -verbrauch"},"3-4":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.4,"graph_title":"Alkoholbedingte Krankenhausaufenthalte von Jugendlichen","indicator_sort_order":"03-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl je 10 tsd. Jugendlicher","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Geschlecht","value":"Alkoholbedingte Krankhausaufenthalte - M\u00e4dchen"},{"field":"Geschlecht","value":"Alkoholbedingte Krankhausaufenthalte - Jungen"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg, eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Wirkung von Alkohol h\u00e4ngt von der getrunkenen Menge, dem jeweiligen k\u00f6rperlichen und seelischen Zustand, dem Alter und der Trinkgew\u00f6hnung ab. Jugendliche und insbesondere Kinder reagieren durch ihr geringeres K\u00f6rpergewicht grunds\u00e4tzlich sehr viel empfindlicher auf Alkohol als Erwachsene, da der Alkoholgehalt im Blut st\u00e4rker und schneller ansteigt. Der Alkoholabbau erfolgt langsamer, da der K\u00f6rper das daf\u00fcr verantwortliche Enzym (Alkoholdehydrogenase) noch nicht wie bei Erwachsenen produzieren kann. Heranwachsende gew\u00f6hnen sich zudem schneller an den Umgang mit alkoholisierten Zust\u00e4nden. <br>\nBei Kindern und Jugendlichen kann sich eine Alkoholabh\u00e4ngigkeit innerhalb weniger Monate oder Jahre entwickeln. Bei zus\u00e4tzlicher Einnahme von anderen Drogen (oder bestimmten Medikamenten) werden die Wirkung und das gesundheitliche Risiko durch den Alkoholkonsum verst\u00e4rkt. M\u00f6gliche l\u00e4ngerfristige Folgen k\u00f6nnen die psychische und physische Gesundheit betreffen. Folgenschwer ist der Konsum von Alkohol dann, wenn er beim Umgang mit Schwierigkeiten und Konflikten oder unerw\u00fcnschten Gef\u00fchlszust\u00e4nden eingesetzt wird. Durch die Manipulation der emotionalen Betroffenheit wird verhindert, dass Betroffene andere M\u00f6glichkeiten erlernen, Gef\u00fchle (positiv) zu beeinflussen. Insbesondere bei fr\u00fchem, regelm\u00e4\u00dfigem Alkoholkonsum k\u00f6nnen es Heranwachsende vers\u00e4umen, wichtige Entwicklungsaufgaben zu bew\u00e4ltigen und ad\u00e4quate Bew\u00e4ltigungsstrategien zu entwickeln. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Trend der alkoholbedingten Krankenhausaufenthalte von Jugendlichen ist im Enzkreis in den vergangenen zehn Jahren insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufig und liegt bei M\u00e4dchen und Jungen jeweils unter dem Landesdurchschnitt. In der Gruppe der 13- bis 19-J\u00e4hrigen sind alkoholbedingte Krankenhausbehandlungen meist der Diagnose \u201ePsychische und Verhaltensst\u00f6rungen durch Alkohol (ICD-10-Klassifikation F10)\u201c zuzuordnen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-06-27","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.4","goal_number":"3","indicator_name":"Alkoholbedingte Krankenhausaufenthalte von Jugendlichen"},"16-3":{"sdg_goal":"16","indicator_number":16.3,"graph_title":"Ordentliche Aufwendungen und Verschuldung im Kernhaushalt","indicator_sort_order":"16-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"[Tsd. \u20ac]","data_start_values":[{"field":"Aufwendungen.Verschuldung","value":"Ordentliche Aufwendungen (Enzkreis)"},{"field":"Aufwendungen.Verschuldung","value":"Verschuldung im Kernhaushalt (Enzkreis)"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"K\u00e4mmerei des Enzkreises; eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2012,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Eine nachhaltige Haushaltsf\u00fchrung ist f\u00fcr die langfristige Handlungsf\u00e4higkeit wichtig. Nur bei einer stabilen Haushaltslage kann die Kommune auf Probleme und Fehlentwicklungen reagieren. Die Verschuldung zeigt die Nachhaltigkeit der Haushaltsf\u00fchrung \u00fcber l\u00e4ngere Zeit an. Dabei ist die Gesamtverschuldung der Kommune, einschlie\u00dflich der Verschuldung der Eigenbetriebe, relevant. Die Schulden der eigenst\u00e4ndigen Beteiligungsunternehmen sind in der Betrachtung nicht enthalten. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Aufgabenvielfalt der Verwaltung des Enzkreises und damit sowohl der Personalk\u00f6rper als auch die Fl\u00e4chen der zu unterhaltenden Liegenschaften sind in den vergangenen Jahren gestiegen. Einen gro\u00dfen Anteil der ordentlichen Aufwendungen stellt der Sozialhaushalt dar. Dennoch wurde das Ziel der Reduzierung der Verschuldung kontinuierlich weiterverfolgt, sodass sie trotz der im Betrachtungszeitraum gestiegenen ordentlichen Aufwendungen seit 2016 kontinuierlich gesenkt werden konnte.\n","national_metadata_updated_date":"2023-06-23","national_data_updated_date":"2023-06-23","target_number":"16.3","goal_number":"16","indicator_name":"Ordentliche Aufwendungen und Verschuldung im Kernhaushalt"},"5-1":{"sdg_goal":5,"indicator_number":5.1,"graph_title":"Verh\u00e4ltnis der Besch\u00e4ftigungsquote von Frauen und M\u00e4nnern","indicator_sort_order":"05-01-01","graph_titles":[{"unit":"Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung (abs.)","title":"Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung (abs.)"},{"unit":"Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung (%)","title":"Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung (%)"}],"data_non_statistical":false,"graph_types":[{"unit":"Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung (abs.)","type":"bar"},{"unit":"Sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung (%)","type":"bar"}],"data_start_values":[{"field":"Besch\u00e4ftigung.Enzkreis","value":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte M\u00e4nner (abs.)"},{"field":"Besch\u00e4ftigung.Enzkreis","value":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Frauen (abs.)"},{"field":"Besch\u00e4ftigung.Enzkreis","value":"M\u00e4nner in Teilzeit (abs.)"},{"field":"Besch\u00e4ftigung.Enzkreis","value":"Frauen in Teilzeit (abs.)"},{"field":"Besch\u00e4ftigung.Enzkreis","value":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte M\u00e4nner [%]"},{"field":"Besch\u00e4ftigung.Enzkreis","value":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Frauen [%]"},{"field":"Besch\u00e4ftigung.Enzkreis","value":"Svb M\u00e4nner in Teilzeit [%]"},{"field":"Besch\u00e4ftigung.Enzkreis","value":"Svb Frauen in Teilzeit [%]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"Absolut / Anteil [%]","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"F\u00fcr den individuellen Lebensweg ist Bildung und Besch\u00e4ftigung von entscheidender Bedeutung. Die Erwerbst\u00e4tigkeit sorgt f\u00fcr ein geregeltes Einkommen, aber auch soziale Anerkennung und Teilhabe und erm\u00f6glicht gr\u00f6\u00dfere Selbstst\u00e4ndigkeit und eine bessere Absicherung im Alter. Der Indikator gibt die Proportionen der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung von Frauen im Verh\u00e4ltnis zur Besch\u00e4ftigung von M\u00e4nnern an. Ein Wert von 50 % steht f\u00fcr eine ausgewogene Besch\u00e4ftigungsquote zwischen Frauen und M\u00e4nnern. Folglich steht eine Abweichung der Besch\u00e4ftigungsquote immer f\u00fcr ein Ungleichgewicht der Besch\u00e4ftigung zwischen Frauen und M\u00e4nnern. Unber\u00fccksichtigt bleiben hingegen die Qualit\u00e4t der Besch\u00e4ftigung und ein potenziell freiwilliger Verzicht auf eine Besch\u00e4ftigung. Die Besch\u00e4ftigungsquote bezieht sich dabei immer auf alle Formen sozialversicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Gerade die Anteile von Teilzeitbesch\u00e4ftigungen unterscheiden sich bei Frauen und M\u00e4nnern signifikant. Daher wird die Betrachtung um das Verh\u00e4ltnis der Teilzeitbesch\u00e4ftigungsquoten von Frauen und M\u00e4nnern erg\u00e4nzt. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\n\u00dcber den gesamten Betrachtungszeitraum ist die Anzahl der sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigten M\u00e4nner im Enzkreis h\u00f6her als die der weiblichen Besch\u00e4ftigten. Der Anteil der weiblichen Besch\u00e4ftigten liegt gleichbleibend bei 42 %. Der Anteil der besch\u00e4ftigten Frauen in Teilzeit ist deutlich h\u00f6her als der \u00fcber den Zeitraum zwar ansteigende, jedoch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringe Anteil der teilzeitbesch\u00e4ftigten M\u00e4nner. Im Jahr 2022 lag das Verh\u00e4ltnis der teilzeitbesch\u00e4ftigten Frauen noch bei 83 % gegen\u00fcber 17 % teilzeitbesch\u00e4ftigter M\u00e4nner.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-07-06","target_number":"5.1","goal_number":"5","graph_type":"line","indicator_name":"Verh\u00e4ltnis der Besch\u00e4ftigungsquote von Frauen und M\u00e4nnern"},"3-5-a":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.5,"graph_title":"Todesf\u00e4lle nach psychischen und Verhaltensst\u00f6rungen","indicator_sort_order":"03-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Geschlecht","computation_units":"Absolut","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Geschlecht","value":"Frauen"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nner"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die h\u00e4ufigsten Todesursachen in Baden-W\u00fcrttemberg sind (2020) mit rund 34 % Krankheiten des Kreislaufsystems (ICD-10-Klassifikation I00-I99) sowie mit rund 24 % b\u00f6sartige Neubildungen (C00-C97). In den vergangenen Jahren ist jedoch eine leichte Verschiebung in der Todesursachenstatistik durch einen Anstieg der Todesf\u00e4lle nach psychischen und Verhaltensst\u00f6rungen (F00-F99) zu verzeichnen. Die Klassifikation unterteilt dabei in psychische Krankheiten mit nachweisbarem Zusammenhang zu Krankheiten des Gehirns, einer Hirnverletzung oder einer anderen Sch\u00e4digung, die zu einer Hirnfunktionsst\u00f6rung f\u00fchrt. Demenz (F00-F03) tritt meist als Folge einer chronischen oder fortschreitenden Krankheit des Gehirns auf und f\u00fchrt zur St\u00f6rung vieler h\u00f6herer Funktionen (Ged\u00e4chtnis, Denk-, Auffassungs- und Urteilsverm\u00f6gen, Rechnen, Orientierung, Lernf\u00e4higkeit, Sprache). Das Bewusstsein ist jedoch nicht getr\u00fcbt. Die kognitiven Beeintr\u00e4chtigungen werden gew\u00f6hnlich von Ver\u00e4nderungen der emotionalen Kontrolle, des Sozialverhaltens oder der Motivation begleitet. Demenz kommt bei der Alzheimer- Krankheit, bei St\u00f6rungen der Durchblutung des Hirns und bei anderen Zustandsbildern vor. Die statistische Mortalit\u00e4tsrate steigt bei Personen \u00fcber 65 Jahren deutlich an. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nIn Baden-W\u00fcrttemberg sind im Jahr 2020 etwa 87 % der Todesf\u00e4lle nach psychischen oder Verhaltensst\u00f6rungen auf die Folgen einer Demenz zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das Risiko f\u00fcr Demenzerkrankungen steigt mit zunehmendem Alter signifikant an und damit auch das Risiko, an Begleiterscheinungen wie Funktionsst\u00f6rungen und deren Folgen (z.B. Aspirationspneumonien, Sturzfolgen mit hoher Letalit\u00e4t) zu sterben. F\u00fcr die Ursache des starken Anstiegs dieser Todesf\u00e4lle insbesondere von 2010 bis 2015 gibt es bisher keine eindeutige Erkl\u00e4rung. Vermutet wird, dass die Nachkriegsgeneration, die aktuell das statistische Sterbealter erreicht, durch Traumatisierung ein h\u00f6heres Demenzrisiko hat. Der Anteil der Todesf\u00e4lle in dieser Klassifikation ist bei Frauen aufgrund der l\u00e4ngeren Lebenserwartung h\u00f6her als bei M\u00e4nnern.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.5","goal_number":"3","indicator_name":"Todesf\u00e4lle nach psychischen und Verhaltensst\u00f6rungen"},"12-5":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.5,"graph_title":"Recyclingpapier in der Kreisverwaltung","indicator_sort_order":"12-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Recyclingpapier","value":"Anteil in der Kreisverwaltung"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Eigene Erhebung im Personal- und Organisationsamt des Enzkreises","source_earliest_available_1":2012,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Indikator wird herangezogen, um die Entwicklung im Bereich der nachhaltigen Beschaffung abzubilden. Nach aktuellem Stand ist die Verwendung von Recyclingpapier mit dem G\u00fctezeichen \u201eBlauer Engel\u201c in Verwaltungen noch nicht Standard, sodass der Indikator nicht nur den \u00f6kologischen Beitrag bei der Beschaffung anzeigt, sondern ebenso eine grunds\u00e4tzliche Haltung der Beschaffung im Sinne der Nachhaltigkeit. Hintergr\u00fcndig ist ein mehrj\u00e4hriger fachlicher Interessenkonflikt zur Archivierbarkeit und Alterungsbest\u00e4ndigkeit von Drucker- und Kopierpapier mit Recyclingfasern. Der Anteil von Recyclingpapier mit dem Blauen Engel wird in Abh\u00e4ngigkeit der absoluten Menge des beschafften Kopier- und Druckerpapieres in der Verwaltung abgebildet. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil von Recyclingpapier in der Enzkreis-Verwaltung war \u00fcber viele Jahre sehr gering und aufgrund der ungekl\u00e4rten Frage der Archivierbarkeit nur in wenigen Bereichen der Kreisverwaltung m\u00f6glich. Im Zuge der Bem\u00fchungen f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung im Enzkreis und der zunehmenden Digitalisierung von Archivgut wurde Ende des Jahres 2019 der Entschluss zur weitestgehend fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung von Recyclingpapier mit dem Blauen Engel getroffen. Im Jahr 2022 konnte dadurch der H\u00f6chststand von knapp 98 % des verbrauchten Papiers aus Recyclingfasern erreicht werden.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-20","target_number":"12.5","goal_number":"12","indicator_name":"Recyclingpapier in der Kreisverwaltung"},"2-3":{"sdg_goal":"2","indicator_number":2.3,"graph_title":"Stickstoff\u00fcberschuss aus der Landwirtschaft","indicator_sort_order":"02-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"kg N/ha","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Stickstoff\u00fcberschuss","value":"Stickstoff\u00fcberschuss aus der Landwirtschaft [kg N/ha]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Institut f\u00fcr Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Umweltbundesamt","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Stickstoffeintr\u00e4ge aus der Landwirtschaft in verschiedene \u00d6kosysteme stellen nach wie vor ein \u00f6kologisches Problem dar. Der Stickstoffeintrag betrifft Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser, das Grundwasser, den Boden und die Luft und beeinflusst bei \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Eintrag die Widerstandsf\u00e4higkeit der \u00d6kosysteme. Die Abnahme der Widerstandsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber Klimaver\u00e4nderungen und extremen Wetterereignissen ist eine Folge. <br>\nDer Stickstoff\u00fcberschuss wird \u00fcber Modellrechnungen ermittelt. Der D\u00fcngemitteleinsatz, der Eintrag aus der Luft, die Entnahme durch Ertr\u00e4ge und weitere Aspekte werden dabei ber\u00fccksichtigt. Die Modellrechnungen werden durch das Institut f\u00fcr Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen auf Kreisebene durchgef\u00fchrt. <br>\nDie H\u00f6he der Nitratkonzentration einer Fl\u00e4che h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von der Belastung durch die Landnutzung im Einzugsgebiet einer Messstelle ab. Dar\u00fcber hinaus spielen die regionalen hydrogeologischen Bedingungen wie Grundwasserflurabstand und Flie\u00dfgeschwindigkeit sowie die hydrochemischen Bedingungen im Untergrund eine wichtige Rolle. Das Ziel der Bundes- und der Landesregierung ist es, den Stickstoff\u00fcberschuss auf 70 kg/ha zu begrenzen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Stickstoff\u00fcberschuss aus der Landwirtschaft ist von der Art der Bewirtschaftung der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che, aber auch von vielen weiteren Faktoren wie dem Wetter, der Bodenart oder H\u00e4ufigkeit der Fl\u00e4chenbearbeitung abh\u00e4ngig. Durch eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe, den gesetzlichen Vorgaben entsprechende Landbewirtschaftung liegt der Stickstoff\u00fcberschuss aus der Landwirtschaft im Enzkreis \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum unterhalb des Landesdurchschnitts und unterhalb des Grenzwertes von 70 kg je ha landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-30","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"2.3","goal_number":"2","indicator_name":"Stickstoff\u00fcberschuss aus der Landwirtschaft"},"15-5":{"sdg_goal":"15","indicator_number":15.5,"graph_title":"Schutzgebietsfl\u00e4chen im Wald","indicator_sort_order":"15-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Fl\u00e4che [ha]","data_start_values":[{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Wasser- und Quellschutzgebiete"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Naturpark"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Erholungswald Stufe 2"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Landschaftsschutzgebiet"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Bodenschutz"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Immissionsschutz"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Naturschutzgebiet"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Waldrefugien"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Klimaschutz"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Schonwald"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Sichtschutz"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Naturdenkmal"},{"field":"Schutzgebiete.Wald","value":"Bannwald"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Forsteinrichtungswerke (FE5) Kommunal-und Privatwald ohne Staatswald","source_earliest_available_1":2022,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Nach der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che (44 %) stellt der Wald mit etwa 38 % der Kreisfl\u00e4che und 22.417 ha den fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dften Anteil im Enzkreis dar. W\u00e4lder erf\u00fcllen vielf\u00e4ltige Funktionen und haben auch f\u00fcr den Menschen eine zentrale Bedeutung. Neben der Erholungsfunktion wird Holz als Rohstoff zum Bauen oder als Energiequelle erwirtschaftet. Letztlich hat der Wald aber elementare \u00f6kologische Funktionen: Er ist ein riesiger Kohlenstoffspeicher und \u00fcbernimmt damit eine wichtige Rolle in der Regulierung des Klimas klein- wie gro\u00dfr\u00e4umig. W\u00e4lder filtern Schadstoffe aus der Luft, produzieren Sauerstoff und wirken ausgleichend auf das Klima, etwa indem sie den Wasserkreislauf beeinflussen und Sonnenenergie absorbieren. Sie nehmen Niederschl\u00e4ge auf, wirken dabei als Filter, speisen das Grundwasser und tragen damit auch zum Hochwasserschutz bei. Nicht zuletzt sind sie Lebensraum zahlreicher Tier- und Pflanzenarten sowie weiterer Organismen. Der Schutz der W\u00e4lder wird durch verschiedene Schutzgebietskategorien mit spezieller, rechtlich festgesetzter Funktion gew\u00e4hrleistet (siehe Abb.). Entsprechend dem Waldzustandsbericht Baden-W\u00fcrttemberg (2022) weisen rund 46 % der Waldfl\u00e4che im Land deutliche Sch\u00e4den auf, die auf den Klimawandel zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. L\u00e4ngere Hitzeperioden und weniger k\u00fchle, niederschlagsreiche Perioden haben dem Wald in den letzten Jahren zunehmend geschadet. Der Schutz der W\u00e4lder und deren Umbau muss daher intensiv verfolgt werden, denn ein intaktes \u00d6kosystem Wald ist von elementarer Bedeutung, nicht nur f\u00fcr den Enzkreis. Im Bezugsjahr 2022 gelten etwa 40 % der Baumarten des Kommunalwaldes als klimaresilient. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nNach Waldfunktionenkartierung stellen die Wasser- und Quellschutzgebiete, die Naturparke und Landschaftsschutzgebiete im Jahr 2022 den gr\u00f6\u00dften Anteil der Schutzgebietsfl\u00e4chen im Wald dar. Der Erholungswald Stufe 2 hat hingegen eine relativ gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr Erholungszwecke (Stufe 1a: sehr gro\u00dfe bzw. Stufe 1b: gro\u00dfe Bedeutung; keine Ausweisung im Enzkreis) und ist entsprechend frequentiert. Die \u00fcbrigen Schutzgebietskategorien spielen fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig eine eher untergeordnete Rolle. Jedes Waldgebiet hat jedoch eine tragende \u00f6kologische Bedeutung, sodass sich Schutzgebiete i.d.R. nach ihrer Zweckm\u00e4\u00dfigkeit unterscheiden. In Waldrefugien genie\u00dfen Biodiversit\u00e4t und Artenschutz h\u00f6chste Priorit\u00e4t, d.h. die Nutzung des Rohstoffs Holz muss hier zur\u00fcckstehen, wohingegen Klimaw\u00e4lder bspw. f\u00fcr einen Ausgleich von Temperatur- und Feuchtigkeitsextremen sorgen. Naturdenkm\u00e4ler (z.B. B\u00e4ume, Felsformationen) sind nat\u00fcrlich entstandene, gesch\u00fctzte Landschaftselemente. Immissionsschutzw\u00e4lder mindern sch\u00e4dliche oder belastende Einwirkungen, besonders durch St\u00e4ube/Aerosole. Bodenschutzwald sch\u00fctzt vor Bodenerosion oder Lawinen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-23","target_number":"15.5","goal_number":"15","indicator_name":"Schutzgebietsfl\u00e4chen im Wald"},"4-1-a":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.1,"indicator_sort_order":"04-01-01","graph_titles":[{"unit":"Betreuungsquote - Anteil in %","title":"Betreuungsquote unter Dreij\u00e4hriger"},{"unit":"Betreuungsumfang - Anteil in %","title":"Betreuungsumfang bei unter Dreij\u00e4hrigen"}],"data_non_statistical":false,"graph_types":[{"unit":"Betreuungsquote - Anteil in %","type":"line"},{"unit":"Betreuungsumfang - Anteil in %","type":"bar"}],"graph_stacked_disaggregation":"Betreuungsumfang","computation_units":null,"data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Betreuungsumfang","value":"bis 25 h in Betreuung"},{"field":"Betreuungsumfang","value":"25 bis 35 h in Betreuung"},{"field":"Betreuungsumfang","value":"mehr als 35 h Betreuung"}],"graph_limits":[{"field":"Betreuungsumfang - Anteil in %","minimum":0,"maximum":100}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Ausbau der Kinderbetreuung hat zum Ziel, die Bildungschancen und Sozialkompetenzen der Kinder zu erh\u00f6hen \u2013 unabh\u00e4ngig von der Herkunft, dem Bildungs- oder Einkommensniveau der Eltern. Dadurch sollen alle Kinder optimal auf die Grundschule vorbereitet werden. Die bedarfsgerechte Verf\u00fcgbarkeit von Pl\u00e4tzen in Kindertageseinrichtungen ist demnach wichtig f\u00fcr eine nachhaltige und generationengerechte Entwicklung. Kinder, die in Tageseinrichtungen auf den Schuleintritt vorbereitet werden, k\u00f6nnen im Sozialverhalten einen Vorteil gegen\u00fcber nicht-betreuten Kindern haben. Gleichzeitig wird den Eltern durch das Vorhalten eines bedarfsgerechten Betreuungsangebotes die Chance auf eine Erwerbst\u00e4tigkeit geboten. Die fr\u00fchkindliche Betreuung nimmt daher eine Schl\u00fcsselrolle ein f\u00fcr die soziale (bspw. Bildung, Gleichstellung, Chancengleichheit, demografischer Wandel und soziales Lernen) und die \u00f6konomische Dimension der Nachhaltigkeit (finanzielle Situation der Eltern, Fachkr\u00e4fteverf\u00fcgbarkeit). Kommunen haben hier nicht nur eine Pflichtaufgabe, sondern vielf\u00e4ltige Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die allgemeine soziale Lage in ihrem Verantwortungsbereich zu beeinflussen. Die Betreuung in Kindertageseinrichtungen (oder der Kindertagespflege) ist keine zwingende Voraussetzung f\u00fcr eine gute Vorbereitung auf die Grundschule. Eine solche Betreuung kann aber ein standardisiertes Mindestma\u00df fr\u00fchkindlicher Bildung gew\u00e4hrleisten. Der Indikator l\u00e4sst allerdings keinen R\u00fcckschluss auf die Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Erziehung zu. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Betreuungsquote unter Dreij\u00e4hriger ist im Enzkreis \u00fcber den Betrachtungszeitraum trendstabil und lag im Jahr 2020 mit 24 % etwa im Landesdurchschnitt (25 %). Beim Betreuungsumfang werden jedoch deutliche Unterschiede sichtbar: Die gro\u00dfe Mehrheit der Kleinkinder wird 25 bis 35 Stunden pro Woche betreut (ca. 5 - 8 Stunden pro Tag). Der Anteil der Kinder mit diesem Betreuungsumfang ist deutlich h\u00f6her als im Landesvergleich. Bei den Kindern mit einem w\u00f6chentlichen Betreuungsumfang von mehr als 35 Stunden ist der Anteil im Enzkreis (14 % im Jahr 2020) signifikant niedriger als im Landesdurchschnitt (38 %). Diese Tendenz kann Auswirkungen auf die Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4ften auf dem Arbeitsmarkt haben.\n","national_metadata_updated_date":"2023-06-20","national_data_updated_date":"2023-06-16","target_number":"4.1","goal_number":"4","graph_type":"line","indicator_name":"Betreuungsquote von Kleinkindern - unter 3 Jahre","graph_title":"Betreuungsquote von Kleinkindern - unter 3 Jahre"},"3-6-a":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.6,"graph_title":"Pflegebed\u00fcrftige und ben\u00f6tigte Pflegeleistungen","indicator_sort_order":"03-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Pflegebed\u00fcrftigkeit","computation_units":"Anzahl [absolut]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Pflegebed\u00fcrftigkeit","value":"Pflegegeld"},{"field":"Pflegebed\u00fcrftigkeit","value":"ambulante Pflege"},{"field":"Pflegebed\u00fcrftigkeit","value":"vollstat. Pflege (inkl. Kurzzeitpflege)"},{"field":"Pflegebed\u00fcrftigkeit","value":"Pflegegrad 1 - Entlastungsbeitrag"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bev\u00f6lkerungsvorausrechnung auf der Basis der Bev\u00f6lkerungsstatistik zum 31.12.2020 sowie Pflegestatistik 2019 des Statistischen Landesamtes Baden-W\u00fcrttemberg; Berechnung und Darstellung der KVJS / Sozialplanung / Kreispflegeplanung.","source_earliest_available_1":2019,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nAufgrund der guten Verkehrsanbindung und seiner naturr\u00e4umlichen Besonderheiten ist der Enzkreis ein beliebter Wohnstandort, an dem sich die Alterung der Bev\u00f6lkerung im Landesvergleich \u00fcberdurchschnittlich stark zeigt (siehe auch Hintergrundinformation demographische Entwicklung). Nach Angaben des statistischen Landesamtes[^1] hatte die Pflegequote im Enzkreis im Jahr 2021 mit 5,9 % den vierth\u00f6chsten Wert im Land (Landkreis Neckar-Odenwald 6,9 %, Stadt Pforzheim 6,3 %, Main-Tauber-Kreis 6,1 %, Landesdurchschnitt 4,9 %). Entsprechend hoch ist der zuk\u00fcnftige Bedarf an ambulanten und station\u00e4ren Leistungen in der Pflege.<br>\nF\u00fcr die Planung von Pflegeangeboten ist neben der Kenntnis der bestehenden Angebotslandschaft auch eine Vorausrechnung des zuk\u00fcnftigen Bedarfs notwendig. Hierf\u00fcr hat der KVJS Orientierungswerte f\u00fcr die Planung von ambulanten, teil- und vollstation\u00e4ren Leistungen bis zum Jahr 2030 berechnet. Diese Grundlage dient als Steuerungs- und Planungsinstrument sowie zur Gestaltung einer leistungsf\u00e4higen, regional gegliederten, wohnortnahen und aufeinander abgestimmten ambulanten und station\u00e4ren pflegerischen Versorgung. Eine Aussage \u00fcber die zuk\u00fcnftige Auslastung der Pflegeheime und Dienste bzw. deren Wirtschaftlichkeit oder die Qualit\u00e4t der Leistungen kann jedoch nicht getroffen werden.<br>\nDie Bereitstellung der ausdifferenzierten Versorgungsleistungen in der Pflege f\u00fchrt zur Entlastung von Familienangeh\u00f6rigen und hat somit Auswirkungen auf die Verdienstm\u00f6glichkeiten bzw. auf eine m\u00f6gliche Drucksituation auf die betroffenen Familien und oftmals die Frauen in der alternden Gesellschaft. Die Planung der Versorgungsleistungen erfolgt in Abstimmung mit Nachbarkommunen.<br>\nDer Indikator bildet durch die Nebeneffekte ein breiteres Spektrum ab und kann mitunter Auswirkungen auf die psychische Konstitution von Angeh\u00f6rigen pflegebed\u00fcrftiger Menschen haben. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nIm Jahr 2019 betrug die Anzahl der pflegebed\u00fcrftigen Menschen im Enzkreis 10.579 Personen. Den Ergebnissen der Vorausberechnung zufolge werden im Jahr 2030 insgesamt 11.959 Personen Pflegeleistungen ben\u00f6tigen. Dies entspricht einer Zunahme um 1.380 Personen beziehungsweise 13 %. Im Enzkreis gilt der Grundsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c, womit das Ziel verfolgt wird, dass die betroffenen Menschen m\u00f6glichst lange in ihrem gewohnten Lebensumfeld verbleiben k\u00f6nnen. Dennoch wird die station\u00e4re Pflege im Jahr 2030 entsprechend der Annahmen den anteilsm\u00e4\u00dfig h\u00f6chsten Zuwachs (etwa 18 %) gegen\u00fcber 2019 verzeichnen. Auch in der ambulanten Pflege wird die Zahl der versorgten Personen bis 2030 um ca. 15 % steigen. Der gr\u00f6\u00dfte absolute Zuwachs wird bei den Empf\u00e4ngern von Pflegegeld erwartet. Aufgrund der im Basisjahr 2019 hohen Werte f\u00e4llt der anteilsm\u00e4\u00dfige Zuwachs mit knapp 11 % geringer aus. Die Zahl der Personen, die den Entlastungsbetrag f\u00fcr anerkannte Angebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag nach \u00a745a SGB XI nutzen, wird den Berechnungen zufolge um etwa 10 % zunehmen.\n\n[^1]: Statistisches Landesamt BW (2023): PM 23/2023\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.6","goal_number":"3","indicator_name":"Pflegebed\u00fcrftige und ben\u00f6tigte Pflegeleistungen"},"9-6-a":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.6,"graph_title":"Breitbandversorgung (private Haushalte) \u2013 Anschlussgrad","indicator_sort_order":"09-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anschlussgrad [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Region","value":"Stadt Pforzheim"},{"field":"Breitbandversorgung","value":"Breitbandversorgung (\u226550 Mbit/s)"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Stadt Pforzheim, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Ein Breitbandanschluss ist ein Internetzugang, der sich in erster Linie durch eine hohe Daten\u00fcbertragungsrate auszeichnet. Es existieren verschiedene M\u00f6glichkeiten: DSL und VDSL, Kabel-Internet, LTE, 5G, Satellit und Glasfaser. In immer mehr Bereichen des t\u00e4glichen Lebens, bspw. im Bildungs-, Gesundheits- und Verkehrssektor oder in der Freizeit, sind leistungsf\u00e4hige Breitbandnetze inzwischen unverzichtbar. F\u00fcr die Wirtschaft ist eine funktionierende und schnelle digitale Anbindung ausschlaggebend f\u00fcr die Wahl eines Standortes. Daher ist der fl\u00e4chendeckende Netzausbau von hoher Bedeutung, um Arbeitspl\u00e4tze zu sichern, neue zu schaffen und somit zu besseren Lebensverh\u00e4ltnissen beizutragen. Der Ausbau eines leistungsstarken Netzes ist mit sehr hohen Kosten verbunden. In l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Umlandregionen ist das Versorgungsniveau in der Regel niedriger als in st\u00e4rker verdichteten urbanen Zentren. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Niveau der Breitbandversorgung privater Haushalte liegt im gesamten Betrachtungszeitraum unter dem Landesdurchschnitt, was aufgrund der hohen Infrastrukturkosten, der gr\u00f6\u00dferen Fl\u00e4che und einer geringeren Einwohnerdichte nicht un\u00fcblich ist. So lag der Versorgungsgrad im Oberzentrum Pforzheim im Jahr 2019 bei 98 %, w\u00e4hrend er im Enzkreis bei 88 % lag. Unter den Landkreisen gibt es dennoch Unterschiede: Verf\u00fcgten im Landkreis B\u00f6blingen im Jahr 2019 95 % der Haushalte \u00fcber einen Breitbandanschluss (\u2265 50 Mbit/s), waren es im Landkreis Calw nur 87 % und im Landkreis Freudenstadt 86 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-27","target_number":"9.6","goal_number":"9","indicator_name":"Breitbandversorgung (private Haushalte) \u2013 Anschlussgrad"},"12-3":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.3,"graph_title":"Unterst\u00fctzer der WIN-Charta","indicator_sort_order":"12-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl [absolut]","data_start_values":[{"field":"WIN-Charta BW","value":"Unterst\u00fctzer im Enzkreis"}],"graph_limits":[{"field":"WIN-Charta BW","minimum":0,"maximum":3}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Ministerium f\u00fcr Umwelt, Klima und Energiewirtschaft Baden-W\u00fcrttemberg; Stand 12/2022","source_earliest_available_1":2014,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Mit der WIN-Charta bietet Baden-W\u00fcrttemberg als einziges Bundesland ein System an, das vor allem kleinen und mittleren Unternehmen, aber auch Weltkonzernen ein gut umsetzbares und transparentes Nachhaltigkeitsmanagement erm\u00f6glicht. Zw\u00f6lf Leits\u00e4tze bilden die Grundlage der WIN-Charta. Inhaltlich decken diese die drei Dimensionen der Nachhaltigkeit ab: \u00d6konomie, \u00d6kologie und Soziales. Die Leits\u00e4tze stehen zudem f\u00fcr gemeinsame Grundwerte und bieten Orientierungspunkte f\u00fcr die Umsetzung im regionalen und lokalen Kontext. Mit der Unterzeichnung der WIN-Charta verpflichten sich die Unternehmen zu einem regelm\u00e4\u00dfigen schriftlichen Nachhaltigkeitsbericht. Dank dieser j\u00e4hrlich zu ver\u00f6ffentlichenden Berichte haben die WIN-Charta-Mitglieder die M\u00f6glichkeit, ihr nachhaltiges Engagement glaubw\u00fcrdig nach au\u00dfen zu kommunizieren. So kann ein direkter Dialog zwischen Unternehmen und Stakeholdern bef\u00f6rdert werden. Der Indikator beschreibt die Anzahl der Unternehmen, die sich f\u00fcr die WIN-Charta engagieren. Dabei werden all jene Unternehmen erfasst, welche die WIN-Charta als Unterzeichner unterst\u00fctzen, einem Zielkonzept entlang der zw\u00f6lf Leits\u00e4tze folgen und eine transparente (Nachhaltigkeits-) Berichterstattung gew\u00e4hrleisten. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nIm Enzkreis hat sich im Mai 2014 mit der OBE Holding in Ispringen bislang lediglich ein einziges Unternehmen mit Sitz im Enzkreis zur WIN-Charta des Landes Baden-W\u00fcrttemberg bekannt. Die RKH Kliniken Holding, u.a. mit Kliniken im Enzkreis ist ebenfalls der WIN-Charta beigetreten, hat ihren Sitz jedoch in Ludwigsburg und wird daher nicht mit aufgef\u00fchrt. Im gesamten Bundesland sind es mehr als 300 Unternehmen, die den Leits\u00e4tzen der Selbstverpflichtung folgen und eine eigene Berichterstattung vorweisen k\u00f6nnen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-20","target_number":"12.3","goal_number":"12","indicator_name":"Unterst\u00fctzer der WIN-Charta"},"9-3":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.3,"indicator_sort_order":"09-03-01","graph_titles":[{"unit":"Innovationsindex","title":"Innovationsindex"},{"unit":"Rang in BW (von 44)","title":"Rang in BW (von 44)"}],"data_non_statistical":false,"graph_types":[{"unit":"Innovationsindex","type":"bar"},{"unit":"Rang in BW (von 44)","type":"line"}],"computation_units":"[Index]","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der wirtschaftliche Erfolg einer Volkswirtschaft wird auch zuk\u00fcnftig von innovativen Produkten und von Innovationen im Dienstleistungssektor abh\u00e4ngen. Aus diesem Grund ben\u00f6tigen Unternehmen f\u00fcr die Auswahl geeigneter Forschungs- und Entwicklungs- (FuE-) Standorte \u2013 ebenso wie die Politik zur Gestaltung g\u00fcnstiger Rahmenbedingungen \u2013 fundierte Kenntnisse \u00fcber die Innovationsf\u00e4higkeit einer Region bzw. eines Kreises. Um das Innovationspotenzial verschiedener Wirtschaftr\u00e4ume vergleichen zu k\u00f6nnen, wurde deshalb vom Statistischen Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg ein Innovationsindex entwickelt. In diesem Index werden mehrere Innovationsindikatoren in einer Kennzahl geb\u00fcndelt. Der Innovationsindex wird f\u00fcr die Gebietseinheiten im zweij\u00e4hrigen Turnus berechnet. <br>\n<br>\n<div> <b>Die Berechnung erfolgt entlang folgender Merkmale:</b> <br> \n1. FuE-Ausgaben / nominales Bruttoinlandsprodukt <br>\n2. FuE-Personal (VZ\u00c4) / Erwerbspersonen <br>\n3. Erwerbst\u00e4tige in industriellen Hochtechnologiebranchen / SvB insgesamt <br>\n4. Erwerbst\u00e4tige in wissensintensiven Dienstleistungsbranchen / SvB insgesamt <br>\n5. Erwerbst\u00e4tige in wissenschaftlich-technischen Berufen (HRST-O<sup>1</sup>) / Erwerbst\u00e4tige insgesamt <br>\n6. Patentanmeldungen / Einwohner (21 \u2013 65 Jahre)</div> \n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Enzkreis liegt im interkommunalen Vergleich in Baden-W\u00fcrttemberg hinsichtlich des Innovationspotenziales kontinuierlich auf Rang 25 von insgesamt 44 Kommunen (auf Platz 1 liegt der Landkreis B\u00f6blingen mit seinen Automobilbetrieben). Das Innovationspotenzial unterliegt im Betrachtungszeitraum jedoch Schwankungen. Ma\u00dfgeblich sind daf\u00fcr einerseits die Konjunktur und andererseits die Wirtschaftsstruktur um die ans\u00e4ssigen Unternehmen und Betriebe. Im Enzkreis sind Metallverarbeitung und Maschinenbau \u00fcberproportional vertreten. Der Enzkreis unterst\u00fctzt die Weiterentwicklung des Zentrums f\u00fcr Pr\u00e4zisionstechnik (ZPT) in Pforzheim.\n<br>\n<br>\n<sup>1</sup>HRST-O sind Erwerbst\u00e4tige, die in wissenschaftlich-technischen Berufen arbeiten, unabh\u00e4ngig davon, ob sie einen formalen wissenschaftlich-technischen Bildungsabschluss vorweisen k\u00f6nnen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-03-31","target_number":"9.3","goal_number":"9","graph_type":"line","indicator_name":"Innovationsindex","graph_title":"Innovationsindex"},"8-1":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.1,"graph_title":"Bruttoinlandsprodukt","indicator_sort_order":"08-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"[\u20ac/Einwohner/-in]","data_start_values":[{"field":"Bruttoinlandsprodukt","value":"Bruttoinlandsprodukt - Enzkreis [\u20ac je EW]"},{"field":"Bruttoinlandsprodukt","value":"Bruttoinlandsprodukt - Land BW [\u20ac je EW]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis / Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDas Bruttoinlandsprodukt (BIP) misst die Leistung einer Volkswirtschaft und ist definiert als Gesamtwert aller produzierten Waren und Dienstleistungen abz\u00fcglich der Vorleistungen und Importe. Auf kommunaler Ebene misst das BIP die Bruttowertsch\u00f6pfung, die innerhalb einer Kommune stattfindet. Das BIP-Wachstum je Einwohner/-in liefert dabei Informationen zur Entwicklung des wirtschaftlichen Wohlstandes. Es l\u00e4sst allerdings keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf dessen Verteilung sowie auf die tats\u00e4chliche Lebensqualit\u00e4t vor Ort zu. Das BIP erm\u00f6glicht somit ausschlie\u00dflich Aussagen zur \u00f6konomischen Dimension, wobei Aspekte der sozialen und \u00f6kologischen Dimension unber\u00fchrt bleiben. Bei alleiniger Betrachtung des BIPs bleibt ungekl\u00e4rt, mit welchen Mitteleinsatz die Wertsch\u00f6pfung erreicht wurde. Grunds\u00e4tzlich ergibt sich zudem die Schwierigkeit, dass im BIP nur die formell get\u00e4tigte bzw. entsprechend dokumentierte Wertsch\u00f6pfung erfasst wird. Das Wirtschaftswachstum, also die langfristige Zunahme der gesamtwirtschaftlichen Produktion, ist ein relevantes Merkmal moderner Gesellschaften. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas BIP unterliegt im Betrachtungszeitraum einem mehr oder weniger stark ausgepr\u00e4gten rhythmischen Wechsel von Aufschwung und Abschwung, d.h. einem Wechsel von wirtschaftlicher Prosperit\u00e4t und Depression. Wird in den Jahren 2007 und 2008 noch die weltweite Finanzkrise sichtbar, konnte das BIP je Einwohner in den Folgejahren kontinuierlich gesteigert werden. Im Enzkreis liegt das BIP je Einwohner jedoch \u00fcber den Zeitverlauf kontinuierlich unter dem Landesdurchschnitt, was auf die Wirtschaftsstruktur zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Nach kontinuierlichem Anstieg bis zum Jahr 2018 ist das BIP zuletzt (2019) wieder gesunken.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-27","target_number":"8.1","goal_number":"8","indicator_name":"Bruttoinlandsprodukt"},"3-2":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.2,"graph_title":"Krankenhausversorgung","indicator_sort_order":"03-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl je 100 tsd. EW","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Region","value":"Stadt Pforzheim"},{"field":"Krankenhausbetten","value":"Krankenhausbetten je 100 tsd. Einwohner/-innen"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Stadt Pforzheim, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Eine fl\u00e4chendeckende Krankenhausversorgung ist ein wesentliches Element der gesundheitlichen Daseinsvorsorge. In Verbindung mit unterschiedlichen demographischen und wirtschaftlichen regionalen Parametern ist die wirtschaftliche Bereitstellung von Krankenhauskapazit\u00e4ten oft nur bedingt m\u00f6glich. Dies schl\u00e4gt sich in einem knappen Angebot nieder. Innovative Konzepte einer station\u00e4ren Versorgung sind notwendig, um bei Ressourcendruck eine gute Qualit\u00e4t bei akzeptabler Wohnortn\u00e4he zu erreichen. So gibt es \u00dcberlegungen, eine station\u00e4re Basisversorgung in Wohnortn\u00e4he anzubieten, schwerwiegendere Krankheitsbilder aber in hochqualifizierten Zentren zu versorgen.\nEine ad\u00e4quate Krankenhausversorgung zu gew\u00e4hrleisten entspricht dem Prinzip der Generationengerechtigkeit und dem der gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnisse. <br>\nKrankenh\u00e4user sind in der Regel in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten angesiedelt. Der Indikator gibt lediglich Auskunft \u00fcber die Versorgungsdichte auf der Gemarkung, nicht aber auf deren Qualit\u00e4t, das fachliche Spektrum, die Auslastung oder Bedarfsdeckung. Z.B. verf\u00fcgen der Enzkreis und auch das die Stadt Pforzheim \u00fcber keine station\u00e4re psychiatrische Versorgung. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Anzahl der Krankenhausbetten je 100.000 Einwohnern/-innen liegt im Enzkreis deutlich unter dem Landesdurchschnitt, was f\u00fcr l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Umlandregionen keine Besonderheit darstellt. Die Entwicklung ist dabei \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum stabil. Die spezialisierte Bedarfsdeckung ist im Oberzentrum Pforzheim nach den Grunds\u00e4tzen der Raumordnung naturgem\u00e4\u00df deutlich h\u00f6her.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-30","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.2","goal_number":"3","indicator_name":"Krankenhausversorgung"},"2-1":{"sdg_goal":"2","indicator_number":2.1,"graph_title":"Kinder mit Fehlern\u00e4hrung","indicator_sort_order":"02-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Body Mass Index (BMI)","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Body Mass Index (BMI)","value":"Untergewicht [%]"},{"field":"Body Mass Index (BMI)","value":"Normalgewicht [%]"},{"field":"Body Mass Index (BMI)","value":"\u00dcbergewicht [%]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Gesundheitsamt Enzkreis","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDer Indikator \u201eKinder mit Fehlern\u00e4hrung\u201c gibt den Anteil aller Kinder an, deren Body Mass Index [BMI] \u00fcber oder unterhalb eines Schwellenwerts liegt. Dieser Schwellenwert wird bestimmt als der Wert, unter bzw. \u00fcber dem 90 % aller Kinder desselben Geschlechts in der Altersgruppe in Deutschland liegen. Der BMI berechnet sich nach der Formel: Gewicht geteilt durch K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe im Quadrat (kg/m\u00b2). <br>\nDer Indikator bildet ab, wieviel Prozent der Kinder aufgrund von Unter- oder \u00dcbergewicht ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr bestimmte Erkrankungen im Jugend- oder Erwachsenenalter haben. Die Ursache f\u00fcr ein \u00dcbergewicht liegt in einer Fehlern\u00e4hrung und ebenso in den Bewegungsgewohnheiten sowie in der Veranlagung. In Deutschland zeichnen sich neue Herausforderungen im Zusammenhang mit der Ern\u00e4hrungsweise ab, bspw. eine zunehmende Fettleibigkeit. \u00dcbergewicht kann das Risiko f\u00fcr sp\u00e4tere Folgeerkrankungen wie Bluthochdruck, Gef\u00e4\u00dferkrankungen, einige Krebserkrankungen oder Diabetes mellitus Typ II erh\u00f6hen. <br>\nF\u00fcr Kinder kann \u00dcbergewicht, vor allem starkes \u00dcbergewicht, eine Einschr\u00e4nkung in der sozialen Entwicklung bedeuten. Dagegen kann kindliches Untergewicht, das nicht mit altersgerecht unauff\u00e4lligem Ern\u00e4hrungsverhalten und k\u00f6rperlicher Belastbarkeit einhergeht, gesundheitliche Probleme wie Infektanf\u00e4lligkeit oder auch psychosoziale Schwierigkeiten hervorrufen. Die Daten werden im Rahmen der gesetzlich verpflichtenden Einschulungsuntersuchung erhoben, bei der j\u00e4hrlich ein gesamter Jahrgang von 4- bis 5-J\u00e4hrigen untersucht wird. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nGrunds\u00e4tzlich ist es das Ziel, den Anteil der Kinder- und Jugendlichen mit Fehlern\u00e4hrung (\u00dcber- oder Untergewicht) zu senken. Die Entwicklung der Kinder mit Fehlern\u00e4hrung ist im Enzkreis relativ stabil. Wie sich die Lock-Downs im Zuge der Coronapandemie der Jahre 2020 - 2022 mit Schlie\u00dfung von Schulen und (Sport-) Vereinen auf die Entwicklung auswirken werden, bleibt zun\u00e4chst abzuwarten. Seit 2018 ist ein leichter Zuwachs der Kinder mit \u00dcbergewicht zu verzeichnen, der jedoch innerhalb der \u00fcblichen Schwankungen liegt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-06-07","national_data_updated_date":"2023-06-07","target_number":"2.1","goal_number":"2","indicator_name":"Kinder mit Fehlern\u00e4hrung"},"3-3":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.3,"graph_title":"Vorzeitige Sterblichkeit","indicator_sort_order":"03-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"F\u00e4lle je 1000 EW","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Geschlecht","value":"Vorzeitige Sterblichkeit - M\u00e4nner"},{"field":"Geschlecht","value":"Vorzeitige Sterblichkeit - Frauen"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Statistisch sterben in Deutschland mehr M\u00e4nner als Frauen vor dem Erreichen des 70. Lebensjahres, d.h. deutlich vor der statistischen Lebenserwartung (M\u00e4nner 78,5 Jahre/ Frauen 83,4 Jahre in 2021). Treten Todesf\u00e4lle im Alter unter 70 Jahren geh\u00e4uft auf, so kann dies ein Anzeichen f\u00fcr erh\u00f6hte Gesundheitsrisiken oder f\u00fcr Probleme im Gesundheitswesen sein. <br>\nDie statistische Lebenserwartung h\u00e4ngt auch vom Lebensstil, d.h. von den Ern\u00e4hrungs- und Bewegungsgewohnheiten ab, die bei M\u00e4nnern h\u00e4ufiger unges\u00fcnder sind als bei Frauen. Generelle Versorgungslagen im Gesundheitssystem haben geringeren Einfluss. Da der Gesundheitszustand stark die Lebensqualit\u00e4t der Menschen beeinflusst, ist es das Ziel, ein gesundes Leben f\u00fcr alle Menschen zu erm\u00f6glichen und die F\u00e4lle vorzeitiger Sterblichkeit weiter zu senken. <br>\nDie Wahrscheinlichkeit in einem Alter unter 70 Jahren zu sterben ist f\u00fcr Frauen geringer als f\u00fcr M\u00e4nner. Frauen haben nicht nur h\u00e4ufiger eine ges\u00fcndere Lebensweise, sondern auch eine generell h\u00f6here Bereitschaft zu Vorsorgeuntersuchungen. M\u00e4nner hingegen haben h\u00e4ufiger eine h\u00f6here Risikobereitschaft. Der Faktor der Berufswahl entspricht hinsichtlich der physischen Belastungen auch heute noch den traditionellen Rollenbildern. Die vorzeitige Sterblichkeit von Frauen h\u00e4ngt tendenziell st\u00e4rker von gesamtgesellschaftlichen Belastungen ab, bspw. einem Mehraufwand durch unbezahlte Sorgearbeit. <br>\nVorzeitige Sterbef\u00e4lle, bspw. durch Suizid oder einen (Verkehrs-)Unfall, gehen f\u00fcr die Hinterbliebenen mit gro\u00dfen Belastungen und einem erheblichen Verlust gemeinsamer Lebenszeit einher. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie vorzeitige Sterblichkeit je 100.000 Einwohnern/-innen ist im Enzkreis seit dem Jahr 2017 deutlich angestiegen. Im Jahr 2020 lag sie sowohl bei Frauen als auch bei M\u00e4nnern \u00fcber dem Landesdurchschnitt mit einer besonderen Auff\u00e4lligkeit bei Frauen. Bei M\u00e4nnern zeigt sich ein kontinuierlicher Anstieg seit dem Jahr 2014.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.3","goal_number":"3","indicator_name":"Vorzeitige Sterblichkeit"},"11-9":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.9,"indicator_sort_order":"11-09-01","graph_titles":[{"unit":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]","title":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"unit":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]","title":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"}],"graph_types":[{"unit":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]","type":"bar"},{"unit":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]","type":"line"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":"Anzahl (abs.)","data_start_values":[{"field":"Units","value":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"field":"Units","value":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Verkehrsverbund Pforzheim-Enzkreis (VPE), eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2012,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Ein attraktiver, leistungsf\u00e4higer und kundenorientierter \u00d6ffentlicher Personennahverkehr (\u00d6PNV) ist ein wesentlicher Bestandteil f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t in den St\u00e4dten und Gemeinden l\u00e4ndlich gepr\u00e4gter Umlandregionen. Der Regional- und Nahverkehr leistet zudem einen wichtigen Beitrag zur Verbesserung der Luftqualit\u00e4t und zum Klimaschutz. Das oberste Gebot des Verkehrsverbundes Pforzheim-Enzkreis ist es daher, den \u00f6ffentlichen Verkehr als umweltfreundliche Mobilit\u00e4tsl\u00f6sung durch verkehrliche Verbesserungen stetig weiterzuentwickeln. Digitalisierungsprojekte wie bspw. der Ticketverkauf \u00fcber Apps oder die M\u00f6glichkeit, verschiedene Mobilit\u00e4tsangebote intelligent zu verkn\u00fcpfen, sind Beitr\u00e4ge zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Mobilit\u00e4tsangebotes im Verbundgebiet. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Verbundbef\u00f6rderungsf\u00e4lle im Tarifgebiet des VPE waren im Enzkreis \u00fcber lange Jahre stabil. Zum Jahr 2013 stieg die Zahl zun\u00e4chst stark auf 11,5 Millionen Bef\u00f6rderungen an und konnte in den Folgejahren bis 2019 sogar auf 11,6 Millionen gesteigert werden. Seit M\u00e4rz 2020 verzeichneten die Betreiberfirmen als Folge der Corona-Pandemie erhebliche Einbu\u00dfen der Fahrgastzahlen und Ums\u00e4tze. Neben einem vermehrten Arbeiten von zu Hause gingen viele Besch\u00e4ftigte deutschlandweit in Kurzarbeit oder verloren ihre Anstellung. Die episodischen Schulschlie\u00dfungen f\u00fchrten zu einem erheblichen R\u00fcckgang der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungen. Das Streckennetz im Verbundgebiet (nach j\u00e4hrlichen Fahrplan-km) wurde sukzessive ausgebaut. Der Stadtverkehr in M\u00fchlacker ist in der Statistik inbegriffen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-26","target_number":"11.9","goal_number":"11","graph_type":"line","indicator_name":"\u00d6ffentlicher Personennahverkehr","graph_title":"\u00d6ffentlicher Personennahverkehr"},"1-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":1.1,"graph_title":"SGB II-/SGB XII-Quote","indicator_sort_order":"01-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie SGB II-/SGB XII-Quote, d.h. der Anteil der Menschen, die Leistungen der Sozialhilfe oder der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende beziehen, zeigt an, wie hoch die Hilfebed\u00fcrftigkeit ist. Im Vordergrund steht dabei die Belastung f\u00fcr die Betroffenen, die meist \u00fcber eine rein finanzielle Belastung hinausgeht und auch psychische Belastungen einschlie\u00dfen kann. Der Indikator bildet die tats\u00e4chlichen Leistungsbezieherinnen und Leistungsbezieher ab. Eine Unsch\u00e4rfe beim Indikator ergibt sich durch die Dunkelziffer derjenigen Personen, die eigentlich leistungsberechtigt w\u00e4ren, jedoch keine Leistungen beantragen. Gr\u00fcnde daf\u00fcr k\u00f6nnen Unwissenheit, Scham, fehlendes Selbstvertrauen im Umgang mit Beh\u00f6rden oder ein nicht barrierefreier Zugang zu Informationen sein. Dem wirkt der Enzkreis mit Hinweisen zur Beratung f\u00fcr die Antragstellung und durch Sozialarbeit entgegen.  Der Bezug von Leistungen der Sozialhilfe oder Grundsicherung kann lediglich die Einkommensarmut abbilden. Armut ist jedoch nicht auf das Einkommen oder die materielle Deprivation beschr\u00e4nkt.  <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie SGB II- und XII-Quote im Enzkreis ist im Verlauf der vergangenen 10 Jahre relativ stabil und liegt unter dem Landesdurchschnitt. Der Zuwachs der Leistungsbez\u00fcge der vergangenen Jahre und im Schwerpunkt seit 2015 ist insbesondere auf die Zuwanderung Gefl\u00fcchteter mit geringen Deutschkenntnissen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Der leichte Zuwachs im Jahr 2020 geht auf die Auswirkungen der Coronapandemie zur\u00fcck. Zur Unterst\u00fctzung dieser Menschen h\u00e4lt der Enzkreis ein breites Angebot individueller Unterst\u00fctzungsleistungen vor, um einen schnellen Zugang auf den ersten Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-30","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"1.1","goal_number":"1","indicator_name":"SGB II-/SGB XII-Quote"},"3-6-b":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.6,"graph_title":"Ambulante Pflegeleistungen","indicator_sort_order":"03-06-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Anzahl [absolut]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Ambulante Pflegeleistungen","value":"Ambulante Pflegedienste im Enzkreis"},{"field":"Ambulante Pflegeleistungen","value":"Ambulante Pflegedienste Stadt Pforzheim (auch im Enzkreis t\u00e4tig)"},{"field":"Ambulante Pflegeleistungen","value":"Anerkannte Unterst\u00fctzungsangebote nach UstA-VO BW"},{"field":"Ambulante Pflegeleistungen","value":"Beratungsangebote"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Strategische Sozialplanung f\u00fcr \u00e4ltere Menschen (Kreispflegeplanung), Enzkreis, Stand 12/2022","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Eine ambulante Versorgung hat den Vorteil, dass die betroffene Person nicht in einer station\u00e4ren Pflegeeinrichtung, sondern in der Regel zu Hause, bei Familienangeh\u00f6rigen, in betreuten Wohnformen oder in einer Pflegewohngemeinschaft lebt, wobei die notwendige pflegerische Versorgung durch ambulante Dienste sichergestellt wird.\nDie Pflegelandschaft umfasst kirchliche Angebote sowie Angebote der freien Wohlfahrtspflege und privatwirtschaftlich gef\u00fchrte ambulante Pflegedienste im Enzkreis und in der Stadt Pforzheim. Der B\u00fcrgerschaft des Enzkreises stehen dadurch \u00fcber 60 ambulante Pflegedienste zur Verf\u00fcgung. <br>\nUm die Versorgungsm\u00f6glichkeiten bestm\u00f6glich auf die individuellen Bedarfe abzustimmen, finanziert der Enzkreis Beratungsstellen f\u00fcr \u00e4ltere und pflegebed\u00fcrftige Menschen. Dabei werden die ambulanten Versorgungsstrukturen besonders gef\u00f6rdert, was auch der bundes- und landespolitischen Ausrichtung entspricht. \nDie Beratungsstellen haben unterschiedliche Schwerpunkte und bieten pflegebed\u00fcrftigen Menschen und deren Angeh\u00f6rigen individuelle Unterst\u00fctzung an. Die Beratungsleistungen umfassen die Themen der Pflege im Allgemeinen und der Palliativpflege, Wohnen im Alter, Demenz, ambulante Hospizdienste sowie grundlegende Informationen zur Finanzierung. Pr\u00e4ventionsangebote, etwa zur Suchtpr\u00e4vention Gesundheitsf\u00f6rderung oder zur F\u00f6rderung der Gesundheitskompetenz, erg\u00e4nzen das Beratungsprofil. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nZum Stand 12/2022 gibt es im Enzkreis eine vielf\u00e4ltige ambulante Pflegelandschaft mit einem umfassenden und ausdifferenzierten Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebot f\u00fcr \u00e4ltere bzw. pflegebed\u00fcrftige Menschen. Neben konventionellen ambulanten Pflegediensten gibt es in Pforzheim einen ambulanten Pflegedienst f\u00fcr Menschen mit t\u00fcrkischen Migrationshintergrund, der auch im Enzkreis t\u00e4tig ist, sowie einen ambulanten Fachdienst f\u00fcr psychisch kranke Menschen. F\u00fcr den \u00fcberwiegend privatwirtschaftlich getragenen Bereich der ambulanten Pflege \u00fcbernimmt der Enzkreis eine koordinierende Rolle f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und ber\u00e4t diese entsprechend der individuellen Bedarfe. In einigen Kommunen werden Au\u00dfensprechstunden angeboten, bei Bedarf sind auch Hausbesuche m\u00f6glich. Die Beratungszahlen sind dabei in den letzten Jahren gestiegen: Wurden im Jahr 2019 noch 3.048 Klienten beraten, waren es 2021 bereits 3.435.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.6","goal_number":"3","indicator_name":"Ambulante Pflegeleistungen"},"11-7":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.7,"graph_title":"Modal Split","indicator_sort_order":"11-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Verkehrsmittel","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Verkehrsmittel","value":"PKW als Fahrer"},{"field":"Verkehrsmittel","value":"PKW als Mitfahrer"},{"field":"Verkehrsmittel","value":"Fahrrad, Pedelec, E-Bike"},{"field":"Verkehrsmittel","value":"\u00d6PNV"},{"field":"Verkehrsmittel","value":"Fu\u00dfverkehr"}],"graph_limits":[{"field":"Einkommensklassen","minimum":0,"maximum":100}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Haushaltsbefragung im Enzkreis 2020; Erhebung durch externen Dienstleister (LK Argus), infas (2022); Mobilit\u00e4tsreport Baden-W\u00fcrttemberg 06, Ausgabe 12/2022.","source_earliest_available_1":2020,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Modal Split beschreibt die Verteilung des Transportaufkommens auf die unterschiedlichen Verkehrsmittel, i.d.R. Fu\u00dfverkehr, Radverkehr, \u00d6ffentlicher Personennahverkehr (\u00d6PNV) und motorisierter Individualverkehr (MIV). Der Indikator vermittelt ein Bild vom Mobilit\u00e4tsverhalten innerhalb der Kommune. Dabei sollen langfristig die Anteile des nicht-motorisierten Verkehrs (d. h. Fu\u00df- und Radverkehr) und des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs gesteigert werden, um die Nachhaltigkeit der Verkehrssysteme zu sichern. Die entsprechenden Werte k\u00f6nnen (wie im Enzkreis) \u00fcber B\u00fcrgerbefragungen von jeder Kommune selbst erhoben werden. Nach Angaben des BMDV [^1] verteilte sich das Mobilit\u00e4tsverhalten im Bundesgebiet im Jahr 2019 wie folgt: Insgesamt 74 % der Strecken wurden mit dem motorisierten Individualverkehr (als Fahrerin oder Beifahrer) zur\u00fcckgelegt. Insgesamt 6 % der personenbezogenen Verkehrsleistung entf\u00e4llt auf den Luftverkehr. Demnach entfallen nur etwa 20 % der Verkehrsleistung auf den Umweltverbund (rund 3 % Fahrradverkehr, 3 % auf den Fu\u00dfverkehr und 14 % auf den \u00f6ffentlichen Verkehr, d.h. den schienen- und den stra\u00dfengebundenen Personenverkehr). <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Anzahl zugelassener Pkw (siehe Indikator 11.6) \u00e4u\u00dfert sich naturgem\u00e4\u00df auch im Mobilit\u00e4tsverhalten der Menschen im Enzkreis. Im Erhebungsjahr 2020 wurden 69 % der Wege als Fahrer/-in oder Beifahrer/-in des motorisierten Individualverkehrs (MIV) zur\u00fcckgelegt. Der Anteil des \u00f6ffentlichen Verkehrs (Bus und Bahn) lag bei 9 %. 17 % der Wegstrecken wurden zu Fu\u00df und 6 % mit dem Fahrrad, Pedelec oder E-Bike zur\u00fcckgelegt. Im Vergleich mit dem Modal Split in Baden-W\u00fcrttemberg wird deutlich, dass der MIV einen \u00fcberproportional gro\u00dfen Anteil an der Verkehrslast des Enzkreises hat. Der Anteil der Verkehrslast im Umweltverbund und insbesondere im Fu\u00dfverkehr ist im Enzkreis demnach deutlich geringer.\n\n [^1]: Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (Hrsg.): Verkehr in Zahlen 2021/2022, S. 224f.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-16","target_number":"11.7","goal_number":"11","indicator_name":"Modal Split"},"10-4":{"sdg_goal":"10","indicator_number":10.4,"indicator_sort_order":"10-04-01","graph_titles":[{"unit":"Anzahl der Personen nach Geschlecht","title":"Anzahl der Personen nach Geschlecht"},{"unit":"Anzahl der Personen nach Alter","title":"Anzahl der Personen nach Alter"}],"graph_types":[{"unit":"Anzahl der Personen nach Geschlecht","type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Geschlecht"},{"unit":"Anzahl der Personen nach Alter","type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Alter"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":"Anzahl der Personen","data_start_values":[{"field":"Geschlecht","value":"Frauen"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nner"},{"field":"Alter","value":"Unter 18-J\u00e4hrige"},{"field":"Alter","value":"18- bis unter 30-J\u00e4hrige"},{"field":"Alter","value":"30- bis unter 50-J\u00e4hrige"},{"field":"Alter","value":"50-J\u00e4hrige und \u00e4lter"}],"graph_stacked_disaggregation":"Alter","national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Einb\u00fcrgerung bietet die M\u00f6glichkeit der politischen Partizipation, die rechtliche Gleichstellung und weitere M\u00f6glichkeiten der gesellschaftlichen Teilhabe. Sie erm\u00f6glicht das allgemeine Wahlrecht, die Erlangung aller deutschen Grundrechte, z.B. der Versammlungs- und Vereinigungsfreiheit, ein dauerhaftes Aufenthaltsrecht und einen Zugang zum Beamtenstatus. Auch im internationalen Zusammenhang sind mit ihr verschiedene Vorteile verbunden. F\u00fcr die Einb\u00fcrgerung gibt es notwendige Bedingungen, darunter ein unbefristetes Aufenthaltsrecht und ein mehrj\u00e4hriger Aufenthalt in Deutschland, Straffreiheit, das selbstst\u00e4ndige Bestreiten des Lebensunterhaltes, ausreichende Deutschkenntnisse und ein Bekenntnis zum Grundgesetz. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Einb\u00fcrgerungen von Ausl\u00e4ndern/-innen nehmen im Enzkreis im Trend zu, wobei die Geschlechterproportion \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum gleich verteilt bleibt. Die Altersgruppen der unter 18-J\u00e4hrigen und der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen stellen bei den Einb\u00fcrgerungen den kleinsten Anteil dar. Im Enzkreis waren im Jahr 2021 48 % der eingeb\u00fcrgerten Menschen zwischen 30 und 50 Jahre alt, weitere 32 % waren 18 bis 29.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-29","target_number":"10.4","goal_number":"10","graph_type":"line","indicator_name":"Einb\u00fcrgerungen","graph_title":"Einb\u00fcrgerungen"},"15-2":{"sdg_goal":"15","indicator_number":15.2,"graph_title":"Unzerschnittene Freiraumfl\u00e4chen","indicator_sort_order":"15-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Fragmentierung","value":"Unzerschnittene Freiraumfl\u00e4chen [>50 km2] - Enzkreis"},{"field":"Fragmentierung","value":"Unzerschnittene Freiraumfl\u00e4chen [>50 km2] - Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung e. V.","source_earliest_available_1":2008,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Neben Habitatverlust und -degradierung spielt die Fragmentierung der Habitate, bspw. durch Trassen des \u00fcber\u00f6rtlichen Verkehrsnetzes (Stra\u00dfe und Schiene) und anderen Infrastrukturen wie Hochspannungsnetzen, eine bedeutsame Rolle beim Verlust der biologischen Vielfalt. Die Zerschneidung hat zur Folge, dass Tier- und Pflanzenpopulationen voneinander getrennt werden und die verbleibenden Fl\u00e4chen zu klein f\u00fcr den Fortbestand einer Art werden k\u00f6nnen. Je nach Art und Breite des Zerschneidungselements kann es zu erschwerten Kontakten, v\u00f6lliger Isolierung oder direkten Sch\u00e4den in Form von Kollisionen mit Tieren kommen. Luftschadstoffe und L\u00e4rm durch Verkehr k\u00f6nnen dabei urs\u00e4chlich sein oder zus\u00e4tzlich auftreten. D\u00fcnnbesiedelte Regionen mit geringer Landschaftszerschneidung weisen demnach generell die h\u00f6chste biologische Vielfalt auf. Unzerschnittene Freiraumfl\u00e4chen tragen ma\u00dfgeblich dazu bei, der Bedrohung der biologischen Vielfalt entgegenzuwirken, und dienen als Schutzr\u00e4ume. Der Indikator setzt Freiraumfl\u00e4chen (au\u00dferhalb Ortslagen) mit einer Gr\u00f6\u00dfe von \u00fcber 50 km\u00b2, die nicht durch Trassen des \u00fcber\u00f6rtlichen Verkehrsnetzes zerschnitten sind, ins Verh\u00e4ltnis der Gesamtfl\u00e4che eines Gebiets. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nJe nach Lage und naturr\u00e4umlichen Gegebenheiten k\u00f6nnen Regionen sehr unterschiedliche Fl\u00e4chenanteile von unzerschnittenen Freiraumfl\u00e4chen mit einer Gr\u00f6\u00dfe von mehr als 50 km\u00b2 haben. Der Anteil dieser Fl\u00e4chen ist im Enzkreis mit 0,8 % sehr gering und deutlich unter dem Landesdurchschnitt von rund 11 %. In einigen Regionen der neuen Bundesl\u00e4nder liegt dieser Fl\u00e4chenanteil deutlich \u00fcber 40 %. Auch um Ortenaukreis betr\u00e4gt er 46 %. Im Landkreis Freudenstadt stellen unzerschnittene Freiraumfl\u00e4chen (> 50 km\u00b2) einen Anteil von 33 %, im Landkreis Calw von 13 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-20","target_number":"15.2","goal_number":"15","indicator_name":"Unzerschnittene Freiraumfl\u00e4chen"},"10-2":{"sdg_goal":"10","indicator_number":10.2,"graph_title":"Relative Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4ndern/-innen","indicator_sort_order":"10-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Besch\u00e4ftigungsquote","value":"Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Einbindung in den Arbeitsmarkt ist von hoher Relevanz f\u00fcr die wirtschaftliche Situation der Menschen, aber auch f\u00fcr ihre soziale Einbindung. Die relative Besch\u00e4ftigungsquote von Ausl\u00e4ndern/-innen zeigt an, in welchem Umfang sich deren Einbindung in den Arbeitsmarkt von der Einbindung von Deutschen unterscheidet. Die Besch\u00e4ftigungsquote ist abh\u00e4ngig von den M\u00f6glichkeiten, einen Arbeitsplatz zu bekommen. Einfluss hat aber auch, in welchem Ma\u00dfe Haushalte nur eine oder zwei Erwerbspersonen haben. Dies h\u00e4ngt nicht nur von der M\u00f6glichkeit ab, einen Arbeitsplatz zu finden, sondern auch von der wirtschaftlichen Notwendigkeit f\u00fcr zwei Erwachsene eines Haushaltes, eine Arbeit aufzunehmen, und dem Wunsch, einer Arbeit nachzugehen. Diese verschiedenen Aspekte lassen sich in der Besch\u00e4ftigungsquote nicht trennen. Ein Wert unter 100 % bedeutet, dass die Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4ndern/-innen geringer ist als bei Deutschen, w\u00e4hrend ein Wert \u00fcber 100 % f\u00fcr eine h\u00f6here Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4ndern/-innen stehen w\u00fcrde. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie relative Besch\u00e4ftigungsquote von ausl\u00e4ndischer im Verh\u00e4ltnis zur deutschen Bev\u00f6lkerung ist im Enzkreis in den vergangenen Jahren im Trend gestiegen. Lag sie 2007 noch bei 80 %, konnte ein Zuwachs auf 89 % im Jahr 2020 verzeichnet werden. Im Vergleich mit dem Land wird deutlich, dass die Quote in Baden-W\u00fcrttemberg zun\u00e4chst geringer war, sich in den vergangenen Jahren jedoch angeglichen hat und inzwischen auf dem gleichen Niveau wie im Enzkreis liegt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-09","target_number":"10.2","goal_number":"10","indicator_name":"Relative Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4ndern/-innen"},"17-2":{"sdg_goal":"17","indicator_number":17.2,"graph_title":"Ausgaben f\u00fcr kommunale Entwicklungsleistung","indicator_sort_order":"17-02-01","graph_titles":[{"unit":"Mitteleinsatz (pro Jahr)","title":"Mitteleinsatz (pro Jahr)"},{"unit":"Mitteleinsatz (kumuliert)","title":"Mitteleinsatz (kumuliert)"}],"data_non_statistical":false,"graph_types":[{"unit":"Mitteleinsatz (pro Jahr)","type":"bar"},{"unit":"Mitteleinsatz (kumuliert)","type":"bar"}],"graph_stacked_disaggregation":"Eigenmittel.F\u00f6rdermittel","computation_units":"Euro","data_start_values":[{"field":"Eigenmittel.F\u00f6rdermittel","value":"Aufgewendete Eigenmittel [\u20ac]"},{"field":"Eigenmittel.F\u00f6rdermittel","value":"Akquirierte F\u00f6rdermittel [\u20ac]"},{"field":"Eigenmittel.F\u00f6rdermittel","value":"Aufgewendete Eigenmittel (kumuliert) [\u20ac]"},{"field":"Eigenmittel.F\u00f6rdermittel","value":"Akquirierte F\u00f6rdermittel (kumuliert) [\u20ac]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Eigene Erhebung und Darstellung der Stabsstelle Klimaschutz und Kreisentwicklung des Enzkreises","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die kommunale Entwicklungszusammenarbeit ist ein wichtiges Gestaltungsprinzip staatlicher Entwicklungspolitik. Frieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung sind daher treibende Kr\u00e4fte der internationalen Entwicklungszusammenarbeit des Enzkreises. In diesem Sinne engagiert sich der Landkreis f\u00fcr die Pflege der europ\u00e4ischen und weltweiten Partnerschaften und Kooperationen und gestaltet diese aktiv mit. Der Indikator umfasst die Ausgaben des Enzkreises hier und f\u00fcr in den Partnerkommunen durchgef\u00fchrte Projekte im globalen S\u00fcden, die inhaltlich und entsprechend der Ausgaben variieren. Die aufgewendeten Mittel betreffen Ma\u00dfnahmen wie Fachaustausche, Delegationsreisen, Workshops oder Infrastrukturprojekte im Rahmen der kommunalen Partnerschaften und Kooperationen. Entwicklungspolitische Haushaltsmittel gelten nur dann als ODA (Official Development Assistance), wenn sie als finanzielle und technische Hilfen von staatlichen Stellen geleistet werden und an DAC-L\u00e4nder gehen, haupts\u00e4chlich der F\u00f6rderung von Entwicklung und besseren Lebensbedingungen dienen und (teilweise) ein Zuschuss sind. \u00dcber F\u00f6rderma\u00dfnahmen des Bundes k\u00f6nnen projektbasierte und damit zielgerichtete und themenspezifische Mittel eingesetzt werden, die es entsprechend zu beantragen gilt. Die Akquise von F\u00f6rdermitteln ist damit ein ganz wesentliches Instrument, um kommunale Entwicklungszusammenarbeit \u00fcberhaupt zu erm\u00f6glichen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nMit Beginn der Arbeit im Rahmen der kommunalen Klimapartnerschaft mit Masasi, Tansania wurden seit dem Jahr 2011 j\u00e4hrlich F\u00f6rdermittel zum Einsatz in verschiedenen Projekten im globalen S\u00fcden akquiriert. Die F\u00f6rderbedingungen sehen dabei einen anteilsm\u00e4\u00dfigen Einsatz von Eigenmitteln vor. Gef\u00f6rdert werden sowohl Infrastrukturprojekte als auch personelle Ressourcen, Begleitma\u00dfnahmen oder Delegationsreisen. Die Ausgaben variieren je nach Projektgr\u00f6\u00dfe und -gegenstand. Bis 2022 betrugen die durch den Enzkreis akquirierten und in Projekten eingesetzten F\u00f6rdermittel rund 1,235 Mio. Euro. Dieser kumulierten Summe stehen \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum insgesamt 179.000 Euro Eigenmittel gegen\u00fcber.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-23","target_number":"17.2","goal_number":"17","graph_type":"line","indicator_name":"Ausgaben f\u00fcr kommunale Entwicklungsleistung"},"7-2":{"sdg_goal":"7","indicator_number":7.2,"indicator_sort_order":"07-02-01","graph_titles":[{"unit":"EEQ-Verbrauch [MWh]","title":"EEQ-Verbrauch [MWh]"},{"unit":"EEQ-Anteil [%]","title":"EEQ-Anteil [%]"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":"Verbrauch [MWh] / Anteil [%]","graph_types":[{"unit":"EEQ-Verbrauch [MWh]","type":"bar"},{"unit":"EEQ-Anteil [%]","type":"line"}],"data_start_values":[{"field":"EEQ","value":"EEQ Stromverbrauch [MWh]"},{"field":"EEQ","value":"Anteil EEQ am Stromverbrauch [%]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":2012,"SOURCE_TYPE":"Eigene Erhebung mit BICO2 BW durch ES-Konzepte","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Energieerzeugung und der Energieverbrauch sind zentrale Themen f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung, da sie derzeit f\u00fcr einen wesentlichen Teil der weltweiten Treibhausgasemissionen (THG-Emissionen) verantwortlich sind. Die \u201eEnergiewende\u201c in Deutschland zielt in Bezug auf die Energieerzeugung perspektivisch darauf ab, sowohl aus der Kernenergie auszusteigen als auch die Nutzung fossiler Rohstoffe erheblich zu verringern, d.h. den Anteil der Erzeugung von Energie aus erneuerbaren Quellen auf ein Maximum auszubauen. Demzufolge kommt den erneuerbaren Energien f\u00fcr die Reduktion der THG-Emissionen eine zentrale Bedeutung zu. Hierzu z\u00e4hlen u.a. die Wind-, Sonnen-, Wasser- und Bioenergie sowie Geothermie. Die dezentrale Erzeugung von erneuerbarer Energie ist ein kommunaler Beitrag zu einer nachhaltigeren Energieversorgung. Sie verringert zudem Transportverluste, macht die Kommune resilienter gegen St\u00f6rungen der Energieversorgung und bringt geringere umweltbedingte Folgekosten mit sich. F\u00fcr einen effektiven Beitrag zum Klimaschutz ist jedoch der Verbrauch des erzeugten Stroms aus erneuerbaren Quellen im Verh\u00e4ltnis zum Strom aus fossilen Quellen entscheidend. Der Indikator bildet den lokalen Verbrauch von Strom aus erneuerbaren Quellen ab. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Verbrauch von Strom aus erneuerbaren Energiequellen (EEQ) unterliegt im Enzkreis Schwankungen, nimmt jedoch im Trend zu. Insbesondere in den Jahren 2018 und 2019 konnte ein deutlicher Zuwachs verzeichnet werden. Der Anteil von EEQ ist im Jahr 2019 jedoch mit etwa 19 % noch sehr gering. Der gr\u00f6\u00dfte Anteil der Stromerzeugung kommt demnach von fossilen Energietr\u00e4gern und aus Atomkraftwerken.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-27","target_number":"7.2","goal_number":"7","graph_type":"line","indicator_name":"Anteil erneuerbarer Energiequellen am Stromverbrauch im Enzkreis","graph_title":"Anteil erneuerbarer Energiequellen am Stromverbrauch im Enzkreis"},"4-5":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.5,"graph_title":"Bildungswanderungen","indicator_sort_order":"04-05-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Saldo [je 1.000 EW]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Begriff Bildungswanderung beschreibt Wanderungsbewegungen zum Zweck der Aus- oder Weiterbildung. Dieses Wanderungsmotiv wird \u00fcblicherweise von den 18- bis unter 25-J\u00e4hrigen dominiert. Wanderungsgewinne in dieser Altersgruppe verzeichnen oft \u00fcberregional bedeutsame Hochschul- oder Universit\u00e4tsstandorte in Baden-W\u00fcrttemberg, z.B. Stuttgart, Heidelberg, Mannheim, Karlsruhe, Freiburg oder T\u00fcbingen. Auch f\u00fcr Metropolregionen wie Berlin, Hamburg oder M\u00fcnchen gilt diese Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit der Wanderungsgewinne, da neben den Hochschulen vielf\u00e4ltige betriebliche Aus- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten bestehen. Wanderungsverluste treten dagegen \u00fcberwiegend in Regionen mit l\u00e4ndlicher Pr\u00e4gung auf, wie sie in den meisten Fl\u00e4chenbundesl\u00e4ndern vorzufinden sind. Ein negativer Wanderungssaldo dr\u00fcckt die dort insgesamt unbefriedigende Aus- und Weiterbildungssituation und die grunds\u00e4tzliche Struktur der Raumordnung (System der zentralen Orte) aus. Ein regional sehr unterschiedlicher Anteil der Bildungswanderer kehrt sp\u00e4ter, nach dem Abschluss der Aus- oder Weiterbildung, wieder in die Ursprungsregion zur\u00fcck. Neben der Heimatverbundenheit ist hier das Angebot an Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten und an Wohnraum ausschlaggebend. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Land Baden-W\u00fcrttemberg verf\u00fcgt neben verschiedenen Universit\u00e4tsstandorten \u00fcber eine produktive Wirtschaftsstruktur und ist im L\u00e4ndervergleich eine Zuwanderungsregion. Auf der kommunalen Ebene zeigt sich jedoch, in Abh\u00e4ngigkeit der strukturellen Ausgangslage, ein differenziertes Bild. Neben strukturstarken Oberzentren mit Wanderungsgewinnen k\u00f6nnen in unmittelbarer Nachbarschaft Kommunen liegen, die einen negativen Wanderungssaldo in dieser Gruppe aufweisen, oftmals l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Umlandregionen. Der Wanderungssaldo in der Kohorte der Bildungswanderer, also der 18- bis unter 25-J\u00e4hrigen, ist im Enzkreis \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum negativ. Es ziehen in dieser Gruppe mehr junge Menschen aus dem Enzkreis weg als \u00fcber die Gemarkungsgrenze hinzu.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-03-30","target_number":"4.5","goal_number":"4","indicator_name":"Bildungswanderungen"},"5-2":{"sdg_goal":"5","indicator_number":5.2,"graph_title":"Medianeinkommen und Verdienstabstand (Gender Pay Gap)","indicator_sort_order":"05-02-01","graph_titles":[{"unit":"Medianeinkommen [\u20ac]","title":"Medianeinkommen im Enzkreis [\u20ac]"},{"unit":"Verdienstabstand [%]","title":"Verdienstabstand [%]"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":null,"graph_types":[{"unit":"Medianeinkommen [\u20ac]","type":"bar"},{"unit":"Verdienstabstand [%]","type":"line"}],"data_start_values":[{"field":"Einkommensverteilung","value":"Medianeinkommen - gesamt [\u20ac]"},{"field":"Einkommensverteilung","value":"Medianeinkommen - Frauen [\u20ac]"},{"field":"Einkommensverteilung","value":"Medianeinkommen - M\u00e4nner [\u20ac]"},{"field":"Einkommensverteilung","value":"Verdienstabstand Frauen und M\u00e4nner - Land BW [%]"},{"field":"Einkommensverteilung","value":"Verdienstabstand Frauen und M\u00e4nner - Enzkreis [%]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis / Land BW","computation_definitions":"Medianeinkommen [\u20ac] / Verdienstabstand [%]","SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2014,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Noch immer existieren signifikante Einkommensunterschiede zwischen weiblichen und m\u00e4nnlichen Arbeitnehmern. Diese Unterschiede sind z.T. auf die Wahl unterschiedlicher Berufe in verschiedenen Branchen, den Aufstieg in den unterschiedlich verg\u00fcteten Hierarchiegruppen und die Ber\u00fccksichtigung von Berufserfahrung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Zudem wirkt sich eine familienbedingte Arbeitsunterbrechung negativ auf das Einkommen aus. Frauen werden trotz des Diskriminierungsverbots f\u00fcr gleichwertige Arbeit teilweise niedriger entlohnt. Bei der Betrachtung des Medianeinkommens<sup>1</sup> werden lediglich Informationen vollzeitbesch\u00e4ftigter Frauen und M\u00e4nner herangezogen; informelle<sup>2</sup> und Teilzeitbesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse werden nicht ber\u00fccksichtigt. Dies ist vor allem dann problematisch, wenn systematische Unterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern auf dem Arbeitsmarkt bestehen wie bspw. in der Besetzung von F\u00fchrungspositionen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Einkommen ist im Enzkreis zwischen M\u00e4nnern und Frauen ungleich verteilt. Zwar steigen die Einkommen von M\u00e4nnern und Frauen \u00fcber den Betrachtungszeitraum proportional an, der Verdienstabstand bleibt dadurch jedoch der gleiche. Durchschnittlich verf\u00fcgen Frauen im Enzkreis nur \u00fcber 76 % des Medianeinkommens von M\u00e4nnern. Der Verdienstabstand liegt im Enzkreis auf dem gleichen Niveau wie der Landesdurchschnitt.<br>\n<br>\n<p><sup>1</sup> Der Median ist der Wert, der genau in der Mitte einer Datenreihe liegt. Das Medianeinkommen beschreibt demnach den mittleren Wert aller betrachteten Einkommen.</p>\n<p><sup>2</sup> Informelle T\u00e4tigkeiten unterliegen keinem staatlichen Schutz und keiner Registrierung, wie z.B. die Durchf\u00fchrung von Kleinreparaturen oder der Verkauf eigener Produkte und Dienstleistungen.</p><br>\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-26","target_number":"5.2","goal_number":"5","graph_type":"line","indicator_name":"Medianeinkommen und Verdienstabstand (Gender Pay Gap)"},"15-3":{"sdg_goal":"15","indicator_number":15.3,"graph_title":"Streuobstwiesenfl\u00e4che","indicator_sort_order":"15-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Nutzung","computation_units":"Fl\u00e4che [km\u00b2]","data_start_values":[{"field":"Nutzung","value":"Streuobstwiesenfl\u00e4che Enzkreis"},{"field":"Nutzung","value":"\u00dcbriges Kreisgebiet Enzkreis"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Daten- und Kartendienst der LUBW mit Stand von 2020, Eigene Berechnung im Vermessungs- und Flurneuordnungsamt des Enzkreises, eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2020,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Streuobstwiesen geh\u00f6ren zu den artenreichsten Biotopen in Mitteleuropa. Im Enzkreis pr\u00e4gen sie seit Jahrhunderten die Kulturlandschaft. Insbesondere im 19. und der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts wurde ihnen neben dem landschafts\u00f6kologischen sowie -gestalterischen Wert auch eine soziale, \u00f6konomische und kulturelle Relevanz beigemessen. Besonders die vielf\u00e4ltige Nutzung dieses artenreichen Lebensraums ist herausragend: W\u00e4hrend man die B\u00e4ume zur Obsterzeugung nutzt, werden die Wiesen mit einer gro\u00dfen Vielfalt an Gr\u00e4sern und Kr\u00e4utern oft nicht ged\u00fcngt und nur zweimal im Jahr gem\u00e4ht oder abgeweidet. Der Strukturreichtum der Streuobstwiese sorgt daf\u00fcr, dass eine Vielzahl an Tier- und Pflanzenarten in diesem unterschiedlich gegliederten Biotoptyp vorzufinden ist. Diesen Lebensraum gilt es zu erhalten, zu pflegen und gegebenenfalls weiterzuentwickeln. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nStreuobstwiesen stellen im Bezugsjahr 2020 einen Fl\u00e4chenanteil von rund 10 % der Kreisfl\u00e4che dar. Die Gesamtfl\u00e4che von 55,02 km\u00b2 Streuobstwiesen im Enzkreis wurde f\u00fcr 2020 erstmalig mit der Methode der automatisierten Fernerkundung auf der Grundlage des Daten- und Kartendienstes der LUBW erhoben. Die Datenlage ist jedoch mit einer relativ hohen Unsch\u00e4rfe behaftet.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-23","target_number":"15.3","goal_number":"15","indicator_name":"Streuobstwiesenfl\u00e4che"},"9-5-b":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.5,"graph_title":"Besch\u00e4ftigungsanteil in unternehmensorientierten Dienstleistungsberufen","indicator_sort_order":"09-05-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Besch\u00e4ftigtenanteil","value":"Besch\u00e4ftigtenanteil in unternehmensorientierten Dienstleistungsberufen"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"In einer entwickelten Volkswirtschaft ist der Dienstleistungssektor von hoher Bedeutung f\u00fcr die Bruttowertsch\u00f6pfung und die Innovationskraft, wobei auch die \u00fcbrigen Sektoren f\u00fcr das Funktionieren des Systems von hoher Relevanz sind, bspw. der Bau- oder Energiesektor. In Deutschland sind mehr als 80 % aller Unternehmen Dienstleistungsunternehmen. Die gr\u00f6\u00dften Dienstleistungsbranchen stellen die \u00f6ffentlichen Dienstleistungen, Immobilien- und Unternehmensdienstleistungen sowie der Handel dar. Auch die G\u00fcterproduktion ist immer st\u00e4rker mit Dienstleistungen verzahnt: Verl\u00e4sst ein modernes Industrieprodukt die Produktionsst\u00e4tte, hat eine lange Reihe von Dienstleistungen zu seiner Entstehung beigetragen, von der Logistik in der Zulieferung \u00fcber die mechanische Wartung der Produktionsmittel bis zur Softwareunterst\u00fctzung. Nach Abnahme des Produktes kommen noch mehr nachgelagerte Leistungen hinzu, etwa Marketing, Finanzierung, Logistik und Reparatur. Dienstleistungen k\u00f6nnen zudem wichtige Wegbegleiter f\u00fcr die Industrie auf fremden M\u00e4rkten sein, z.B. bei der Errichtung von Infrastrukturen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern. Dort werden immer h\u00e4ufiger abstrakte L\u00f6sungen in Form von Planungs- oder Beratungsdienstleistungen nachgefragt, die erst in einem zweiten Schritt zu konkreten Auftr\u00e4gen an die Industrie f\u00fchren. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil der Besch\u00e4ftigten in unternehmensorientierten Dienstleistungsberufen liegt im Enzkreis deutlich unter dem Landesdurchschnitt (siehe auch Indikator 9.5 a). Insgesamt nahm der Anteil sowohl im Enzkreis als auch im Land zuletzt ab und war 2020 im Enzkreis mit etwa 8 % relativ gering. Im Oberzentrum Pforzheim lag der Anteil (2020) bei etwa 13 %, im Landesdurchschnitt bei rund 15 % und bspw. im Landkreis B\u00f6blingen noch bei rund 31 %, wobei der Anteil auch hier deutlich sank.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-03-31","target_number":"9.5","goal_number":"9","indicator_name":"Besch\u00e4ftigungsanteil in unternehmensorientierten Dienstleistungsberufen"},"14-1":{"sdg_goal":"14","indicator_number":14.1,"graph_title":"Abwasserbehandlung in Kl\u00e4ranlagen","indicator_sort_order":"14-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Abwasserentsorgung","value":"Anschlussgrad der Bev\u00f6lkerung an kommunale Kl\u00e4ranlagen - Enzkreis"},{"field":"Abwasserentsorgung","value":"Anschlussgrad der Bev\u00f6lkerung an kommunale Kl\u00e4ranlagen - Land BW"}],"graph_limits":[{"field":"Abwasserentsorgung","minimum":98,"maximum":100}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg, Umweltamt des Enzkreises, eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Im allgemeinen Verst\u00e4ndnis handelt es sich bei Abwasser um abflie\u00dfendes Wasser, z.B. aus h\u00e4uslichem, gewerblichem oder industriellem Gebrauch. Die Reinigung der Abw\u00e4sser ist notwendig, damit keine sch\u00e4dlichen Stoffe in die Gew\u00e4sser eingeleitet oder die N\u00e4hrstoffgehalte von Gew\u00e4ssern signifikant erh\u00f6ht werden, denn der \u00dcberschuss an N\u00e4hrstoffen wird von Bakterien abgebaut, was zum Verbrauch von im Gew\u00e4sser enthaltenem Sauerstoff f\u00fchrt. Das Sterben von Wasserlebewesen wie Fischen oder ein verst\u00e4rktes Algenwachstum k\u00f6nnen die Folge sein. F\u00fcr das Einleiten gereinigten Abwassers in die Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser muss die angemessene Behandlung und Reinigung des Abwassers in Kl\u00e4ranlagen durch die Kommunen gew\u00e4hrleistet werden. Die Entfernung von Phosphorverbindungen wird in Deutschland gesetzlich bei allen Kl\u00e4ranlagen ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfe gefordert. Ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Anforderungen an die Abwasserbehandlung sind die EG-Kommunalabwasserrichtlinie und der Anhang 1 zur Abwasserverordnung gem\u00e4\u00df Wasserhaushaltsgesetz. Der Indikator wird herangezogen, um den Anteil des mit Denitrifikation und Phosphorelimination behandelten Abwassers auf kommunalen Kl\u00e4ranlagen (KKA) darzustellen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anschlussgrad der Bev\u00f6lkerung an die kommunale Abwasserentsorgung liegt im Land Baden-W\u00fcrttemberg bei etwa 99,5 % (in 2019). Nur ein sehr kleiner Teil der Abw\u00e4sser wird \u00fcber private Kleinkl\u00e4ranlagen mit naturnahen oder technischen Verfahren, bspw. in Pflanzenkl\u00e4ranlagen, gereinigt. Der Anschlussgrad der Bev\u00f6lkerung im Enzkreis an die kommunale Abwasserentsorgung liegt im Betrachtungszeitraum sogar noch \u00fcber dem Landesdurchschnitt und seit dem Jahr 2015 bei 99,93 %. Die Bev\u00f6lkerung des Enzkreises ist damit praktisch vollst\u00e4ndig an das Netz der kommunalen Abwasserentsorgung angeschlossen. Anfallende Kl\u00e4rschl\u00e4mme werden nahezu ausschlie\u00dflich thermisch verwertet.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-20","target_number":"14.1","goal_number":"14","indicator_name":"Abwasserbehandlung in Kl\u00e4ranlagen"},"3-1":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.1,"graph_title":"Wohnungsnahe Grundversorgung - Psychotherapeuten, Haus- und Fach\u00e4rzte","indicator_sort_order":"03-01-01","data_non_statistical":true,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl / 100 tsd. EW","national_geographical_coverage":"Enzkreis, Stadt Pforzheim, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Regionaldaten der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung, eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2021,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Versorgung durch Haus- und Fach\u00e4rzte sowie Psychologinnen und Psychologen ist Teil einer umfassenden Gesundheitsversorgung und bildet tendenziell die bereitstehenden Leistungen des Gesundheitssystems ab. Gerade in l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten R\u00e4umen ist die Versorgungsdichte in der Regel geringer, was sich unmittelbar auf die Anfahrtswege auswirkt. Eine Aussage \u00fcber die Qualit\u00e4t der Leistungen l\u00e4sst sich jedoch anhand der Anzahl an Medizinern und Psychologen nicht treffen.\nEin Arztbesuch mit m\u00f6glichst wenig organisatorischem Aufwand ist nicht nur f\u00fcr Berufst\u00e4tige und Familien mit Kindern eine enorme Entlastung: Gerade \u00e4ltere Menschen und Menschen mit Behinderung, insbesondere mit eingeschr\u00e4nkter Mobilit\u00e4t, profitieren von einer wohnungsnahen und barrierefreien Gesundheitsgrundversorgung, zumal sie in der Regel einen h\u00f6heren Bedarf an regelm\u00e4\u00dfigen Arztbesuchen haben und gleichzeitig h\u00e4ufig in ihren M\u00f6glichkeiten eingeschr\u00e4nkt sind, l\u00e4ngere Anfahrtswege zu bew\u00e4ltigen.\nBei akuter Erkrankung ist die unkomplizierte und unmittelbare Erreichbarkeit eines Hausarztes entlastend. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Dichte an Haus- und Fach\u00e4rzten sowie psych. Psychotherapeuten liegt im Enzkreis im Betrachtungsjahr 2021 bei allen medizinischen und therapeutischen Angeboten unter dem Landesdurchschnitt, was f\u00fcr das l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Umland von Ballungsr\u00e4umen jedoch nicht un\u00fcblich ist. Auff\u00e4llig sind jedoch die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenigen Kassensitze von Fach\u00e4rztinnen und \u00c4rzten f\u00fcr Psychiatrie und Neurologie, \u00e4rztlichen Psychotherapeuten und psychologischen Psychotherapeuten im Enzkreis.\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-30","national_data_updated_date":"2023-03-17","target_number":"3.1","goal_number":"3","indicator_name":"Wohnungsnahe Grundversorgung - Psychotherapeuten, Haus- und Fach\u00e4rzte"},"12-2":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.2,"indicator_sort_order":"12-02-01","graph_titles":[{"unit":"Kommunales Abfallaufkommen (gesamt)","title":"Kommunales Abfallaufkommen (gesamt)"},{"unit":"Aufkommen je Abfallstrom [kg/EW]","title":"Aufkommen je Abfallstrom [kg/EW]"}],"graph_types":[{"unit":"Kommunales Abfallaufkommen (gesamt)","type":"line"},{"unit":"Aufkommen je Abfallstrom [kg/EW]","type":"bar"}],"data_non_statistical":false,"graph_stacked_disaggregation":"Abfallart","computation_units":"kg/EW","data_start_values":[{"field":"Abfallaufkommen","value":"Abfallaufkommen [kg/EW] - Enzkreis"},{"field":"Abfallaufkommen","value":"Abfallaufkommen [kg/EW] - Land BW"},{"field":"Abfallart","value":"Haus- und Sperrm\u00fcll"},{"field":"Abfallart","value":"Wertstoffe"},{"field":"Abfallart","value":"Bio- und Gr\u00fcnabf\u00e4lle"},{"field":"Abfallart","value":"Gewerbe- und Baustellenabf\u00e4lle"},{"field":"Abfallart","value":"Elektro-/Elektronikaltger\u00e4te"},{"field":"Abfallart","value":"Sonstige Abf\u00e4lle"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis / Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Abfallbilanz Baden-W\u00fcrttemberg","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Vermeidung bzw. Verminderung von Abfall und die Wiederverwertung von Wertstoffen ist ein Thema mit langer Tradition. Einerseits geht es um das kommunale Abfallaufkommen insgesamt, andererseits ist die Nutzung der Wertstoffe von Interesse. Der Indikator Abfallmenge beschr\u00e4nkt sich auf die h\u00e4uslichen Abf\u00e4lle und l\u00e4sst betriebliche Abf\u00e4lle au\u00dfen vor. F\u00fcr die Berechnung des kommunalen Abfallaufkommens [kg/EW] werden die gesammelten Mengen an Haus- und Sperrm\u00fcll, Gr\u00fcnschnitt und Bioabfall sowie alle weiteren getrennt erfassten Wertstofffraktionen (u.a. Altpapier, Altglas, Leichtverpackungen, Elektroschrott etc.) erhoben. Abf\u00e4lle aus Industrie und Gewerbe, die direkt an einen privaten Entsorger zur Verwertung abgegeben werden, werden nicht in den kommunalen Abfallbilanzen dargestellt, da dieser Abfallstrom nicht in die Zust\u00e4ndigkeit der \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger f\u00e4llt. Der traditionell gr\u00f6\u00dfte Abfallstrom (Bau- und Abbruchabf\u00e4lle) wird wie die Abf\u00e4lle aus Produktion und Gewerbe (inkl. Kl\u00e4rschlamm) und der gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4lle nicht in der Statistik ber\u00fccksichtigt. Zu den Kernaufgaben der \u00f6ffentlich- rechtlichen Abfallwirtschaft geh\u00f6rt die Entsorgung von Abf\u00e4llen aus privaten Haushalten und dem Siedlungsbereich, worunter auch Abf\u00e4lle aus Gewerbebetrieben und \u00f6ffentlichen Einrichtungen fallen k\u00f6nnen. Die kommunal gesammelten Siedlungsabf\u00e4lle, insbesondere Wertstoffe wie Altpapier und die organischen Abf\u00e4lle, werden zum Gro\u00dfteil stofflich verwertet, Restm\u00fcll dagegen \u00fcberwiegend energetisch genutzt. Nur ein geringer Teil des inerten Restm\u00fclls wird auf die Deponie verbracht. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas kommunale Abfallaufkommen im Enzkreis unterliegt im zeitlichen Verlauf deutlichen Schwankungen in der entsorgten Menge je Einwohner. Die Proportionen der verschiedenen Abfallstr\u00f6me verhalten sich dabei jedoch stabil. Den gr\u00f6\u00dften Anteil stellen die Wertstoffe dar, zu denen auch das Altpapier z\u00e4hlt. Im Jahr 2020 ist der Anteil von Haus- und Sperrm\u00fcll aufgrund der Corona-Pandemie gestiegen, da die Einwohner etwa durch vermehrtes Homeoffice h\u00e4ufiger zu Hause blieben. Auch Bio- und Gr\u00fcnabf\u00e4lle stellen einen gro\u00dfen Mengenanteil im Enzkreis dar. In den Jahren 2015 bis 2019 ist der Strom der sonstigen Abf\u00e4lle, zu denen auch Bodenaushub (gef\u00e4hrliche Stoffe enthaltend) und produktionsbedingte Schl\u00e4mme geh\u00f6ren, deutlich angestiegen, zuletzt aber fast wieder auf das urspr\u00fcngliche Niveau gesunken.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-26","target_number":"12.2","goal_number":"12","graph_type":"line","indicator_name":"Abfallaufkommen","graph_title":"Abfallaufkommen"},"13-3":{"sdg_goal":"13","indicator_number":13.3,"graph_title":"Unterst\u00fctzer des Klimaschutzpaktes Baden-W\u00fcrttemberg","indicator_sort_order":"13-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl","data_start_values":[{"field":"Klimaschutzpakt BW","value":"Unterst\u00fctzer im Enzkreis"}],"graph_limits":[{"field":"Klimaschutzpakt BW","minimum":0,"maximum":28}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Eigene Erhebung und Darstellung der Stabsstelle Klimaschutz und Kreisentwicklung des Enzkreises","source_earliest_available_1":2016,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der kommunalen Ebene kommt beim Klimaschutz eine Schl\u00fcsselrolle zu. Daher haben die Landesregierung und die kommunalen Landesverb\u00e4nde Ende 2015 den \u201eKlimaschutzpakt Baden-W\u00fcrttemberg\u201c geschlossen. Mit der Unterzeichnung bekennen sich die Kommunen zu ihrer Vorbildfunktion beim Klimaschutz und zu den Zielen des Klimaschutzgesetzes Baden-W\u00fcrttemberg. Mit dem Klimaschutzpakt setzen das Land und die kommunalen Landesverb\u00e4nde den gesetzlichen Auftrag um, wonach das Land die Kommunen bei der Umsetzung ihrer Vorbildfunktion unterst\u00fctzt. Der Klimaschutzpakt wurde zun\u00e4chst f\u00fcr die Jahre 2016 und 2017 vereinbart und f\u00fcr die Jahre 2018 und 2019 fortgeschrieben. Mit den letzten Fortschreibungen f\u00fcr 2020 und 2021 wurden neue F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten vereinbart und die Mittel f\u00fcr kommunale Klimaschutzma\u00dfnahmen gegen\u00fcber den Vorjahren deutlich erh\u00f6ht. Der Klimaschutzpakt umfasste f\u00fcr die Jahre 2020 und 2021 ein Volumen von rund 27 Millionen Euro. Um die Wirkung des Paktes zu verst\u00e4rken, k\u00f6nnen Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden den Klimaschutzpakt mit einer Erkl\u00e4rung unterst\u00fctzen. Bislang sind 488 Kommunen dem Klimaschutzpakt beigetreten. Kommunen, die eine Unterst\u00fctzungserkl\u00e4rung abgeben, k\u00f6nnen eine erh\u00f6hte F\u00f6rderquote im Rahmen der Programme \u201eKlimaschutz-Plus\u201c und \u201eKLIMOPASS\u201c erhalten. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Enzkreis selbst hat den Klimaschutzpakt bereits im Jahr 2016 unterschrieben und sich dazu bekannt, die Kreisverwaltung bis zum Jahr 2040 klimaneutral zu stellen. Mit den Gemeinden Tiefenbronn, Remchingen (2016) und Kieselbronn (2017) traten zun\u00e4chst drei Enzkreis-Kommunen bei. Mit Birkenfeld, Eisingen, Ispringen, Keltern, K\u00f6nigsbach-Stein, Maulbronn, M\u00fchlacker, Neulingen, Niefern-\u00d6schelbronn, \u00d6lbronn-D\u00fcrrn, \u00d6tisheim, Sternenfels, Straubenhardt, Wiernsheim und Wurmberg unterst\u00fctzt seit 2019 die Mehrheit der Enzkreis-Kommunen den Pakt. 2020 folgten Heimsheim, Knittlingen, M\u00f6nsheim und im Jahr 2022 die Gemeinde Neuhausen. Damit haben nun 22 von 28 Kommunen den Pakt unterzeichnet.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-20","target_number":"13.3","goal_number":"13","indicator_name":"Unterst\u00fctzer des Klimaschutzpaktes Baden-W\u00fcrttemberg"},"16-1":{"sdg_goal":"16","indicator_number":16.1,"graph_title":"Straftaten","indicator_sort_order":"16-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl [je 1000 EW]","data_start_values":[{"field":"Straftaten","value":"Straftaten je 1.000 Einwohner/-innen (Enzkreis)"},{"field":"Straftaten","value":"Straftaten je 1.000 Einwohner/-innen (Land BW)"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Indikator bildet die polizeilich bekanntgewordenen Straftaten im Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerungszahl ab und spiegelt die allgemeine Kriminalit\u00e4tsentwicklung im Enzkreis wider. Die polizeiliche Kriminalstatistik erm\u00f6glicht dar\u00fcber hinaus differenziertere Betrachtungen, z.B. zu Straftaten nach Gewaltdelikten, zu denen jedoch keine Daten auf der Ebene der St\u00e4dte und Landkreise ver\u00f6ffentlicht werden. Die Kriminalstatistik kann nur Straftaten erfassen, die den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden angezeigt oder auf andere Art bekannt werden. Dem steht ein erhebliches Dunkelfeld gegen\u00fcber, das nicht polizeilich erfasst und strafrechtlich verfolgt wird. Die Kriminalstatistik deckt also nur einen Teil der tats\u00e4chlichen Kriminalit\u00e4t ab. Die Darstellung im Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerungszahl ist sinnvoll, um die Anzahl potentieller T\u00e4ter sowie deren Opfer zu ber\u00fccksichtigen. Allerdings ist diese Darstellung nur eine Ann\u00e4herung, da auch Einpendler zu potenziell von Kriminalit\u00e4t Betroffenen geh\u00f6ren. Die Aufkl\u00e4rungsquote von Straftaten lag im Land Baden-W\u00fcrttemberg im Jahr 2021 bei 65,3 %. Diebstahldelikte geh\u00f6ren in Deutschland und Baden-W\u00fcrttemberg zu den h\u00e4ufigsten Straftaten. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie im Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerungszahl bekanntgewordenen Straftaten sind insgesamt im Enzkreis wie auch im Land Baden- W\u00fcrttemberg r\u00fcckl\u00e4ufig. Mit rund 27 Straftaten je 1.000 Einwohnern ist die Anzahl bekanntgewordener Straftaten im Enzkreis deutlich geringer als im Landesvergleich mit 58,5 Straftaten im Jahr 2020. In gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten ist die Quote der Straftaten in der Regel h\u00f6her. Diebstahldelikte haben dabei den gr\u00f6\u00dften Anteil der Straftaten, was sich jedoch nicht unmittelbar auf das Sicherheitsempfinden der Bev\u00f6lkerung auswirken muss.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-23","target_number":"16.1","goal_number":"16","indicator_name":"Straftaten"},"11-8":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.8,"indicator_sort_order":"11-08-01","graph_titles":[{"unit":"Stra\u00dfenverkehrsunf\u00e4lle","title":"Stra\u00dfenverkehrsunf\u00e4lle"},{"unit":"Get\u00f6tete je 100.000 Einwohner","title":"Get\u00f6tete je 100.000 Einwohner"}],"graph_types":[{"unit":"Stra\u00dfenverkehrsunf\u00e4lle","type":"bar"},{"unit":"Get\u00f6tete je 100.000 Einwohner","type":"line"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":null,"data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Schadensart","value":"Unf\u00e4lle je 100.000 Einwohner"},{"field":"Schadensart","value":"Verungl\u00fcckte je 100.000 Einwohner"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Anzahl der Verungl\u00fcckten im Stra\u00dfenverkehr ist ein Ma\u00dfstab f\u00fcr die Beurteilung der allgemeinen Verkehrssicherheit. Unabh\u00e4ngig von der wirtschaftlichen Situation eines Landes sind Verkehrsunf\u00e4lle weltweit die h\u00e4ufigste Todesursache von Jugendlichen und jungen Erwachsenen. Der Schutz dieser demographischen Gruppe leistet auch im Sinne der Generationengerechtigkeit einen wichtigen Beitrag. Allerdings muss ein Ungleichgewicht in der Sterblichkeit und der Wahrscheinlichkeit hinsichtlich der Art des Fortbewegungsmittels attestiert werden: Fu\u00dfg\u00e4nger/-innen und Fahrradfahrer/-innen verungl\u00fccken demnach h\u00e4ufiger und schwerer durch die Einwirkung von Pkw und Kraftr\u00e4dern, als es umgekehrt der Fall ist. Da Kinder und Jugendliche durch Altersbeschr\u00e4nkungen h\u00e4ufiger mit dem Fahrrad fahren und zu Fu\u00df laufen, bestehen daher Ungleichheiten in der Verkehrssicherheit. Besonders unfallgef\u00e4hrdet gelten au\u00dferdem j\u00fcngere Pkw- und Kraftradfahrer. Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene sollten angesichts ihrer jeweiligen Exponiertheit im Stra\u00dfenverkehr besonders gesch\u00fctzt werden. Der Indikator unterscheidet zwischen Unf\u00e4llen und Verungl\u00fcckten bei Unf\u00e4llen, also Unf\u00e4llen mit Personenschaden (leichte und schwere Verletzungen). <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nGrunds\u00e4tzlich kommen nicht bei allen Unf\u00e4llen Personen zu Schaden und nur ein sehr kleiner Anteil der Unf\u00e4lle endet f\u00fcr die Betroffenen t\u00f6dlich. Im Vergleich liegen die Zahlen der Unf\u00e4lle und die der Verungl\u00fcckten nach Verkehrsunf\u00e4llen (je 100.000 Einwohner) im Enzkreis niedriger als im Landesdurchschnitt. Zuletzt stagnierte die H\u00e4ufigkeit von Unf\u00e4llen und die Zahl Verungl\u00fcckter im Zeitverlauf. Die Zahl der bei Verkehrsunf\u00e4llen Get\u00f6teten je 100.000 Einwohner/-innen unterliegt im Enzkreis Schwankungen. Im Jahr 2014 war diese Zahl mit 7,2 je 100.000 Einwohnern au\u00dfergew\u00f6hnlich hoch.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-26","target_number":"11.8","goal_number":"11","graph_type":"line","indicator_name":"Verungl\u00fcckte im Stra\u00dfenverkehr","graph_title":"Verungl\u00fcckte im Stra\u00dfenverkehr"},"4-8":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.8,"graph_title":"Kooperationen und Inklusion","indicator_sort_order":"04-08-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Schule","value":"Kooperationsquote Schule am Winterrain"},{"field":"Schule","value":"Kooperationsquote Gustav-Heinemann-Schule"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Amtliche Schulstatistik der Schulen, eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die gesellschaftlichen sowie p\u00e4dagogisch-didaktischen Anforderungen an Schulen haben sich ver\u00e4ndert. Inklusion, Ganztagesausbau, individualisiertes Lernen, Digitalisierung und Quartiers\u00f6ffnung sind Beispiele f\u00fcr die Ver\u00e4nderung. Dieser Wandel erfordert neue p\u00e4dagogische Konzepte und Strategien. Es gilt Verantwortung zu \u00fcbernehmen, um die Voraussetzungen f\u00fcr moderne Bildungsarbeit zu schaffen. Im Enzkreis sollen zeitgem\u00e4\u00dfe Lernstrukturen an den Sonderp\u00e4dagogischen Bildungs- und Beratungszentren (SBBZ) durch ein flexibles System mit breit gef\u00e4chertem, dezentralem Angebot unterst\u00fctzt werden, um den Anforderungen der UN-Behindertenrechtskonvention n\u00e4herzukommen und die gesellschaftliche Entwicklung vorzudenken. Durch den Aufbau besonderer Rahmenbedingungen an den dezentralen Standorten der SBBZ, angegliedert an allgemeine Schulen, soll erreicht werden, dass Eltern vermehrt inklusiven Unterricht f\u00fcr ihre Kinder anstreben. Das zus\u00e4tzliche Angebot von Kooperationen dient als sinnvoller \u00dcbergang w\u00e4hrend des Wandels zu einer inklusiven Schullandschaft. Kooperationen gibt es im Enzkreis nur mit den SBBZ mit den F\u00f6rderschwerpunkten Geistige Entwicklung (GENT) und K\u00f6rperliche und Motorische Entwicklung (KMENT). Die SBBZ Lernen (Comeniusschule und Pestalozzischule) haben keine Kooperationen mit allgemeinen Schulen. Bei den meisten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in inklusiven Settings ist jedoch der F\u00f6rderschwerpunkt Lernen festgestellt. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nAn beiden sonderp\u00e4dagogischen Einrichtungen des Enzkreises finden Kooperationen statt, die bisher in Abh\u00e4ngigkeit der individuellen Gegebenheiten aller Partner von Jahr zu Jahr sowohl quantitativ als auch in ihrer Intensit\u00e4t sehr unterschiedlich sind. Die Ausgestaltung der Kooperationen reicht von gemeinsamen Pausen oder einzelnen Projekten bis hin zu regelm\u00e4\u00dfigen gemeinsamen Unterrichtseinheiten. Das B\u00fcndnis f\u00fcr schulische Inklusion strebt an, verl\u00e4ssliche Standorte zu schaffen, um eine gute Grundlage f\u00fcr nachhaltige Kooperationen und inklusive Beschulung zu legen. Es sind lediglich die Kooperationen von allgemeinen Schulen und den SBBZ mit geistiger Entwicklung in Schultr\u00e4gerschaft des Enzkreises dargestellt. Zus\u00e4tzlich gibt es dort im Rahmen der Berufsschulstufe Teilhabeprojekte, die kooperative Ans\u00e4tze zu den Gemeinden vor Ort haben. Weitere Schulen im Enzkreis und deren Projekte sind nicht ber\u00fccksichtigt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-06-26","national_data_updated_date":"2023-03-30","target_number":"4.8","goal_number":"4","indicator_name":"Kooperationen und Inklusion"},"17-1":{"sdg_goal":"17","indicator_number":17.1,"graph_title":"Entwicklungspolitische Projekte","indicator_sort_order":"17-01-01","graph_titles":[{"unit":"Anzahl Projekte","title":"Anzahl entwicklungspolitischer Projekte"},{"unit":"Projekte je 10 tsd. Einwohner","title":"Anzahl Projekte je 10 tsd. Einwohner"}],"data_non_statistical":true,"computation_units":"Anzahl (abs.) / Anzahl je 10. tsd. Einwohner","graph_types":[{"unit":"Anzahl Projekte","type":"bar"},{"unit":"Projekte je 10 tsd. Einwohner","type":"line"}],"data_start_values":[{"field":"Entwicklungspol.Engagement","value":"Anzahl entwicklungspolitischer Projekte"},{"field":"Entwicklungspol.Engagement","value":"Entwicklungspolitische Projekte (je 10 tsd. EW)"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Eigene Erhebung und Darstellung der Stabsstelle Klimaschutz und Kreisentwicklung des Enzkreises","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Unter einem entwicklungspolitischen Projekt werden Aktivit\u00e4ten der Verwaltung verstanden, die keine Regelaufgabe darstellen, ein klares Ziel im Bereich der Entwicklungspolitik verfolgen und zeitlich klar begrenzt sind. Dabei ist unerheblich, ob die Laufzeit einen Tag oder mehrere Jahre betr\u00e4gt. Bei mehrj\u00e4hriger Projektlaufzeit wird das Projekt nur im ersten Jahr gez\u00e4hlt. Es werden sowohl eigene Projekte des Enzkreises, durchgef\u00fchrte Projekte in Kooperation mit Dritten, mit Drittmitteln gef\u00f6rderte Projekte oder auch durch den Enzkreis gef\u00f6rderte und von Dritten durchgef\u00fchrte Projekte ber\u00fccksichtigt. Entscheidend ist, dass der Enzkreis das jeweilige Projekt aktiv mit finanziellen Mitteln (institutionell oder projektbezogen), mit s\u00e4chlichen Mitteln (z.B. Bereitstellung von R\u00e4umlichkeiten) oder mit personellen Mitteln (z.B. beratend) unterst\u00fctzt. Die Kosten f\u00fcr das jeweilige Projekt m\u00fcssen sich klar bestimmen und von laufenden Kosten abgrenzen lassen. Bei Projektreihen zu einem gemeinsamen Thema oder einer an mehreren Terminen stattfindenden Veranstaltungsreihe ist mitunter nicht eindeutig, ob es sich um ein oder um mehrere Projekte handelt. Finden die Veranstaltungen oder Projekte zum selben Thema bzw. unter einem \u00fcbergeordneten Titel statt, z\u00e4hlen sie als ein Projekt, bspw. halbj\u00e4hrlich stattfindende Netzwerktreffen oder Dialogreihen. Veranstaltungen mit unterschiedlichen thematischen Schwerpunkten und Titeln werden hingegen als getrennte Projekte gez\u00e4hlt, auch dann, wenn sie regelm\u00e4\u00dfig mit denselben Partnern durchgef\u00fchrt werden. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nMit Beginn der Aktivit\u00e4ten zur kommunalen Klimapartnerschaft mit Masasi, Tansania im Jahr 2011 wurden kontinuierlich und \u00fcberwiegend mit Drittmitteln gef\u00f6rderte Projekte durchgef\u00fchrt, die sowohl in der Partnerkommune als auch im Enzkreis stattfanden. Hinzu kommen die Mitarbeit in entwicklungspolitischen Gremien auf Landes- und Bundesebene und die Umsetzung von Kompensationsprojekten im Rahmen des Klimafonds des Enzkreises. Zu den durchgef\u00fchrten Projekten geh\u00f6ren ebenso regelm\u00e4\u00dfige Netzwerktreffen, bspw. zu den Themen Agenda 2030, nachhaltige Beschaffung oder die Partnerschaftsarbeit mit Kommunen im globalen S\u00fcden. F\u00fcr die Vergleichbarkeit mit anderen, potentiell kleineren oder gr\u00f6\u00dferen Kommunen wird die Anzahl der durchgef\u00fchrten Projekte ebenso ins Verh\u00e4ltnis der Einwohner gesetzt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-23","target_number":"17.1","goal_number":"17","graph_type":"line","indicator_name":"Entwicklungspolitische Projekte"},"9-2":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.2,"indicator_sort_order":"09-02-01","graph_titles":[{"unit":"Unternehmensinsolvenzen (absolut)","title":"Unternehmensinsolvenzen (absolut)"},{"unit":"Unternehmensinsolvenzen (je 1000 Einwohner)","title":"Unternehmensinsolvenzen (je 1000 Einwohner)"}],"data_non_statistical":false,"graph_type":"line","graph_types":[{"unit":"Unternehmensinsolvenzen (absolut)","type":"line"},{"unit":"Unternehmensinsolvenzen (je 1000 Einwohner)","type":"line"}],"computation_units":"[absolut] / [je 1000 Einwohner]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW","source_earliest_available_1":2012,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Insolvenz ist die Unf\u00e4higkeit eines Schuldners oder einer Schuldnerin, Schulden oder Verbindlichkeiten gegen\u00fcber den Gl\u00e4ubigern zu begleichen. K\u00f6nnen Unternehmen, Freiberufler oder auch Privatpersonen ihren Zahlungsverpflichtungen wegen aktueller oder drohender Zahlungsunf\u00e4higkeit oder \u00dcberschuldung nicht mehr nachkommen, gelten sie als insolvent. Bei Vorliegen eines Insolvenzgrundes besteht die Berechtigung bzw. in einigen F\u00e4llen die Verpflichtung, einen Insolvenzantrag beim Insolvenzgericht zu stellen. Im Zusammenhang mit der Coronapandemie und der Flutkatastrophe im Juli 2021 war die Insolvenzantragspflicht zeitweise ausgesetzt. Die Insolvenzstatistik zeigt die Situation von \u00fcberschuldeten oder zahlungsunf\u00e4higen Schuldnern, deren F\u00e4lle vor Gericht verhandelt werden, und beschreibt den volkswirtschaftlichen Schaden. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Verfahren erst nach der ersten Entscheidung des Insolvenzgerichts in die Statistik einflie\u00dfen. Der tats\u00e4chliche Zeitpunkt des Insolvenzantrags liegt in den meisten F\u00e4llen rund drei Monate davor. Die Insolvenzstatistik bildet nur Gesch\u00e4ftsaufgaben im Zuge eines Insolvenzverfahrens ab, nicht jedoch solche aus anderen Gr\u00fcnden bzw. vor Eintritt akuter Zahlungsschwierigkeiten. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Unternehmensinsolvenzen unterliegen im Betrachtungszeitraum einigen Schwankungen, zwischen 45 F\u00e4llen im Jahr 2012 und 21 F\u00e4llen 2015. Seit 2017 liegt die Zahl der Insolvenzen im Enzkreis relativ stabil zwischen 25 und 32. In Baden-W\u00fcrttemberg ist der Trend insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufig, mit Ausrei\u00dfern in den Jahren 2015, 2017 und 2018. W\u00e4hrend die F\u00e4lle in Baden-W\u00fcrttemberg seit 2018 zuletzt deutlich zur\u00fcckgingen, stiegen sie im Enzkreis von 25 (2020) auf 29 F\u00e4lle in 2021 wieder leicht an.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-03-31","target_number":"9.2","goal_number":"9","indicator_name":"Unternehmensinsolvenzen","graph_title":"Unternehmensinsolvenzen"},"2-2":{"sdg_goal":"2","indicator_number":2.2,"graph_title":"Landwirtschaftliche Betriebsf\u00fchrung","indicator_sort_order":"02-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Art der Bewirtschaftung","computation_units":"Fl\u00e4chenanteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Art der Bewirtschaftung","value":"Konventionell bewirtschaftete Fl\u00e4che [%]"},{"field":"Art der Bewirtschaftung","value":"\u00d6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che [%]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Ministerium f\u00fcr L\u00e4ndlichen Raum BW, Stat. Landesamt BW, eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2008,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Landesregierung Baden-W\u00fcrttembergs hat unter anderem das Ziel, dass bis zum Jahr 2030 mindestens 30 % der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen nach den Grunds\u00e4tzen des \u00f6kologischen Landbaus bewirtschaftet werden sollen<sup>1</sup>. Die \u00f6kologische Landwirtschaft setzt auf ressourcenschonende Produktionsmethoden und eine artgerechte Tierhaltung. <br>\nDie artgerechte Tierhaltung wird in erster Linie durch eine fl\u00e4chenabh\u00e4ngige Begrenzung der Zahl der Tiere erreicht. Der Einsatz mineralischer D\u00fcngemittel sowie chemisch-synthetischer Pflanzenschutzmittel ist in der \u00f6kologischen Landwirtschaft nicht gestattet. Zentrales Prinzip ist das produktionseigene Kreislaufprinzip pro Hof/Produktionsst\u00e4tte. Im Vergleich zu konventionell wirtschaftenden Betrieben ist der Zukauf von Futtermitteln aus ausl\u00e4ndischem Anbau gering oder untersagt. Der \u00f6kologische Landbau leistet dadurch gleicherma\u00dfen seinen Beitrag zur global nachhaltigen Entwicklung und zur St\u00e4rkung der lokalen Strukturen. <br>\nDer Anteil der \u00f6kologischen Landwirtschaft l\u00e4sst sich an der Anzahl \u00f6kologisch produzierender Betriebe und noch besser an der beanspruchten Fl\u00e4che ablesen, die mit \u00f6kologischer Landwirtschaft bearbeitet wird. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Enzkreis unterst\u00fctzt sowohl die konventionelle als auch die \u00f6kologische Landwirtschaft und ber\u00e4t konventionelle Betriebe bei einer Umstellung auf biologische Bewirtschaftung. Mit dem Projekt der Bio-Musterregion wird der Aufbau von Wertsch\u00f6pfungsketten gef\u00f6rdert. Der Anteil der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che wuchs in den letzten Jahren stetig an und liegt im Enzkreis mit 19 % (2021) deutlich \u00fcber dem Landesdurchschnitt (14,5 %).\n\n<sup>1</sup>: Staatsministerium Baden-W\u00fcrttemberg (2022)\n","national_metadata_updated_date":"2023-06-27","national_data_updated_date":"2023-06-27","target_number":"2.2","goal_number":"2","indicator_name":"Landwirtschaftliche Betriebsf\u00fchrung"},"8-3":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.3,"graph_title":"Langzeitarbeitslosenquote","indicator_sort_order":"08-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Langzeitarbeitslosigkeit","value":"Langzeitarbeitslosenquote - Enzkreis [%]"},{"field":"Langzeitarbeitslosigkeit","value":"Langzeitarbeitslosenquote - Land BW [%]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis / Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Dauer der Arbeitslosigkeit gibt Auskunft \u00fcber das Ausma\u00df der verfestigten Arbeitslosigkeit in einer Volkswirtschaft. F\u00fcr die betroffenen Menschen kann Langzeitarbeitslosigkeit sozialen Abstieg, Verarmung und Resignation bedeuten. Arbeitslosigkeit ist f\u00fcr die Betroffenen besonders problematisch, wenn sie \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit anh\u00e4lt. Langzeitarbeitslose sind Menschen, die durchgehend mehr als ein Jahr arbeitssuchend sind. Nach dem Eintritt der Arbeitslosigkeit ist das Risiko, langzeitarbeitslos zu werden, f\u00fcr diejenigen Menschen hoch, die \u00fcber sogenannte vermittlungshemmende Merkmale verf\u00fcgen. Das k\u00f6nnen fehlende Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein Kind unter drei Jahren, eine nicht vorhandene oder geringe Qualifikation, sprachliche Defizite oder gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen sein. Diese schlechteren Chancen auf eine Besch\u00e4ftigungsaufnahme spiegeln sich in den Strukturen der Arbeitslosigkeit nach der Dauer wider. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Langzeitarbeitslosenquote liegt im Enzkreis mit geringf\u00fcgigen Schwankungen relativ trendstabil auf einem sehr niedrigen Niveau und fortlaufend unter dem Landesdurchschnitt. Der geringf\u00fcgige Zuwachs im Jahr 2020 ist auf die Auswirkungen der Coronapandemie zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-27","target_number":"8.3","goal_number":"8","indicator_name":"Langzeitarbeitslosenquote"},"11-4":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.4,"graph_title":"Fertiggestellte Wohngeb\u00e4ude mit erneuerbarer Heizenergie","indicator_sort_order":"11-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2016,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Nutzung von Heizenergie im Wohnsektor aus erneuerbaren Quellen ist ein wesentliches Mittel zum Erreichen der Klimaziele. Bundesweit werden immer mehr neue Wohngeb\u00e4ude mit erneuerbaren Energien als Hauptenergiequelle errichtet. Ein Treiber f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Heizenergie d\u00fcrften gesetzliche Regelungen sein, bspw. das Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG), das 2020 in Kraft trat und bis dahin bestehende \u00e4hnliche Gesetze und die Energieeinsparverordnung abl\u00f6ste. Das GEG schreibt vor, dass der W\u00e4rme- und K\u00e4lteenergiebedarf eines Neubaus zumindest anteilig aus erneuerbaren Energien gespeist werden muss. Staatliche F\u00f6rderprogramme f\u00fcr Energieberatung, Zusch\u00fcsse zu entsprechenden Bauvorhaben oder Darlehen setzen entsprechende Anreize. Energieeinsparungen in Wohngeb\u00e4uden haben einen gro\u00dfen Effekt f\u00fcr den Klimaschutz, da hier ein wesentlicher Teil des Endenergieverbrauchs privater Haushalte anf\u00e4llt \u2013 der in den letzten Jahren wieder gestiegen ist (siehe Indikator 7.1 b). <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nIm Betrachtungszeitraum stieg der Anteil fertiggestellter Wohngeb\u00e4ude mit erneuerbarer Heizenergie im Trend an. Lag der Anteil im Enzkreis 2016 noch bei 59 %, erreichte er im Jahr 2017 bereits 70 %. Seit dem Jahr 2018 stagniert der Anteil jedoch bei 67 %. Ein weiteres Ausbaupotenzial zeichnet sich hier ab. Im Landesvergleich wird deutlich, dass der Enzkreis in den Jahren 2016 bis 2018 einen h\u00f6heren Anteil fertigstellen konnte. Inzwischen haben sich die Proportionen nahezu angeglichen, mit einem etwas h\u00f6heren Anteil fertiggestellter Wohngeb\u00e4ude mit erneuerbarer Heizenergie im Landesdurchschnitt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-16","target_number":"11.4","goal_number":"11","indicator_name":"Fertiggestellte Wohngeb\u00e4ude mit erneuerbarer Heizenergie"},"9-6-b":{"sdg_goal":"9","indicator_number":9.6,"graph_title":"Breitbandversorgung (private Haushalte) \u2013 Hausanschl\u00fcsse und Vorstreckungen im Zweckverband","indicator_sort_order":"09-06-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl [abs.]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Glasfaserversorgung","value":"Hausanschl\u00fcsse und Vorstreckungen f\u00fcr Glasfaserversorgung"}],"graph_limits":[{"field":"Glasfaserversorgung","minimum":0,"maximum":4000}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Zweckverband Breitbandversorgung im Enzkreis","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Enzkreis unterst\u00fctzt den Ausbau der Kommunikationsnetze in Zusammenarbeit mit den im Zweckverband (ZV) Breitbandversorgung<sup>1</sup> beteiligten Gemeinden des Enzkreises. Ob ein inner\u00f6rtlicher Ausbau der Glasfaser- (GF-) Infrastruktur in den Kommunen stattfindet, entscheiden die Kommunen selbst, da sie die nicht gef\u00f6rderten Ausbaukosten tragen m\u00fcssen. Ein Ausbau von Breitbandinfrastruktur ist unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten f\u00fcr die Kommunen oft nur unter Inanspruchnahme gew\u00e4hrter F\u00f6rdermittel von Bund und Land m\u00f6glich. Diese m\u00fcssen daher auch zuk\u00fcnftig einen ganz \u00fcberwiegenden Teil der Ausbaukosten abdecken. Der ZV Breitbandversorgung im Enzkreis ist f\u00fcr alle Belange des Breitbandausbaus (Planung, Bau und Verwaltung) in den Verbandskommunen zust\u00e4ndig. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Beratung der Verbandsmitglieder, die Abstimmung der Planungen, die Festlegung einer Ausbau-Reihenfolge, die Durchf\u00fchrung der erforderlichen Ausschreibungen, die F\u00f6rdermittelbeantragung und die Verwaltung der fertiggestellten Glasfaserleitungen. Ziel ist eine dauerhafte und nachhaltige Verbesserung der Internetzug\u00e4nge f\u00fcr private Haushalte, Gewerbebetriebe und sonstige Nutzer im Gebiet.<br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Anzahl der vom ZV Breitbandversorgung im Enzkreis<sup>1</sup> errichteten Hausanschl\u00fcsse und Vorstreckungen f\u00fcr Glasfaserversorgung konnte seit 2016 stark ausgebaut werden. Ziel ist insbesondere der m\u00f6glichst mit Bundes-/ Landesmitteln gef\u00f6rderte Ausbau in unterversorgten Bereichen (sog. \u201ewei\u00dfe\u201c und \u201egraue Flecken\u201c). Im Jahr 2022 ist noch keiner der errichteten Hausanschl\u00fcsse tats\u00e4chlich in Betrieb, jedoch soll dies in den kommenden Jahren erfolgen. <br>\n<br>\n<sup>1</sup> Die Enzkreis-Kommunen Ispringen, M\u00fchlacker und Wiernsheim sind keine Mitglieder im ZV. In diesen sowie in den Verbandskommunen Engelsbrand, Maulbronn, Neuhausen und Tiefenbronn erfolgt wegen privatwirtschaftlichen Ausbaus anderer Telekommunikationsunternehmen kein GF-Ausbau durch den Zweckverband.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-03-31","target_number":"9.6","goal_number":"9","indicator_name":"Breitbandversorgung (private Haushalte) \u2013 Hausanschl\u00fcsse und Vorstreckungen im Zweckverband"},"4-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.2,"graph_title":"Schulabbrecherquote","indicator_sort_order":"04-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Quote [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"graph_limits":[{"field":"Region","minimum":0,"maximum":20}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune; eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Ziel der Schulbildung ist es, Kinder und Jugendliche von ihrem Schuleintritt bis zu ihrem Abschluss zu begleiten und auf das Berufsleben vorzubereiten. Menschen ohne erfolgreichen Schul- und Berufsabschluss haben heute kaum Chancen auf dem ersten Arbeitsmarkt. Insbesondere sozial schwache und bildungsferne Familien sowie Familien mit Migrationshintergrund stehen hierbei im Fokus, da der Bildungserfolg stark von den sozio\u00f6konomischen Faktoren der Eltern abh\u00e4ngt. Als Schulabbrecher/-innen gelten alle Kinder und Jugendlichen, die ihre Pflichtschulzeit beenden, ohne mindestens einen Hauptschulabschluss erworben zu haben. Die Schulabbrecherquote liefert Hinweise zum Anteil der Sch\u00fclerinnen, die keine Sekundarschulbildung abschlie\u00dfen konnten. Bei der Interpretation der Quote muss ber\u00fccksichtigt werden, dass der Indikator keine Hinweise auf die Gr\u00fcnde f\u00fcr den Schulabbruch liefert und die Qualit\u00e4t der schulischen Bildung daher nur indirekt messen kann. Abschl\u00fcsse k\u00f6nnen nach der Pflichtschulzeit nachgeholt werden. Dieser Aspekt wird durch die Schulabbrecherquote nicht abgebildet. Nach Angaben des statistischen Landesamtes BW<sup>1</sup> hatten im Jahr 2014 rund 2/3 der Abg\u00e4nger/-innen ohne Hauptschulabschluss einen sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf und gar keinen Hauptschulabschluss angestrebt; sie besuchten ein Sonderp\u00e4dagogisches Bildungs- und Beratungszentrum. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Schulabbrecherquote ist in Deutschland relativ gering. In Baden- W\u00fcrttemberg lag sie bei 1,5 % im Jahr 2020, im Enzkreis etwas h\u00f6her bei 2,2 %. Der starke Anstieg im Jahr 2017 ist auf Zuwanderungen ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher zur\u00fcckzuf\u00fchren, die sich in der Statistik niederschlagen (vgl. Indikator 10.3).<br>\n<br>\n<sup>1</sup>Wolf, R. (2016): Wer ist ein \u201eSchulabbrecher\u201c?, In: Statistisches Monatsheft Baden-W\u00fcrttemberg 4/2016\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-03-30","target_number":"4.2","goal_number":"4","indicator_name":"Schulabbrecherquote"},"8-4":{"sdg_goal":"8","indicator_number":8.4,"graph_title":"Erwerbsaufstocker","indicator_sort_order":"08-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Erwerbsaufstocker","value":"Erwerbsaufstocker"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Nicht jede Besch\u00e4ftigung bringt ein ausreichendes Einkommen. Deshalb k\u00f6nnen Bezieher/-innen niedriger Einkommen zus\u00e4tzlich Arbeitslosengeld II erhalten. Diese sogenannten Erwerbsaufstocker/-innen sind also sozialversicherungspflichtig oder geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt bzw. selbstst\u00e4ndig und erhalten zus\u00e4tzlich staatliche Unterst\u00fctzung. Der Indikator zeigt an, welcher Anteil der Bezieher/-innen von Arbeitslosengeld in einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung, geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt oder selbstst\u00e4ndig ist. Dies gibt einerseits Auskunft \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe des Niedriglohnsektors, zeigt andererseits aber auch an, welcher Anteil der Menschen, die SGB II beziehen zumindest in den sozialen Kontext einer Arbeitsstelle eingebunden ist. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil der Erwerbsaufstocker/-innen liegt im Enzkreis \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum unter dem Landesdurchschnitt und nimmt im Trend ab. Demzufolge ist davon auszugehen, dass der Anteil der Menschen im Niedriglohnsektor zumindest im Vergleich zum Land Baden-W\u00fcrttemberg verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gering ist. Allerdings waren im Enzkreis zuletzt (2020) 19 % der erwerbsf\u00e4higen Leistungsbezieher erwerbst\u00e4tig und haben zus\u00e4tzlich Arbeitslosengeld (ALG) II erhalten, da ihr Einkommen nicht ausreicht, um das Existenzminimum zu decken. Im Land Baden-W\u00fcrttemberg waren es im gleichen Jahr 24 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-03-31","target_number":"8.4","goal_number":"8","indicator_name":"Erwerbsaufstocker"},"11-2":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.2,"graph_title":"Neubauaktivit\u00e4t","indicator_sort_order":"11-02-01","graph_titles":[{"unit":"Ver\u00e4nderung zum Vorjahr - absolut","title":"Ver\u00e4nderung zum Vorjahr - absolut"}],"graph_types":[{"unit":"Ver\u00e4nderung zum Vorjahr - absolut","type":"bar"}],"data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Neubauaktivit\u00e4t","value":"Wohngeb\u00e4ude - Ver\u00e4nderung zum Vorjahr"},{"field":"Neubauaktivit\u00e4t","value":"Wohnungen - Ver\u00e4nderung zum Vorjahr"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg; eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die aktuelle Wohnraumknappheit und in der Folge steigende Mietpreise erfordern ein vertretbares und demographiegerechtes Ma\u00df der Neubauaktivit\u00e4t in den St\u00e4dten und Gemeinden des Enzkreises. Insbesondere der Nachverdichtung im Innenbereich kommt dabei eine besondere Rolle in den Kommunen zu. Bezahlbarer Wohnraum wird nahezu im gesamten Land Baden-W\u00fcrttemberg dringend ben\u00f6tigt. In l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Regionen rund um Oberzentren kommt insbesondere der Wohnfunktion f\u00fcr berufliche Auspendler eine tragende Rolle zu. Der Indikator bildet die Neubauaktivit\u00e4t in den St\u00e4dten und Gemeinden des Enzkreises als Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber dem Vorjahr ab. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Neubauaktivit\u00e4t im Enzkreis bewegt sich \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum auf einem weitgehend gleichbleibenden Niveau. Jedes Jahr kommen ca. 300 neue Wohngeb\u00e4ude bzw. etwa 500 neue Wohnungen hinzu.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-09","target_number":"11.2","goal_number":"11","indicator_name":"Neubauaktivit\u00e4t"},"15-4":{"sdg_goal":"15","indicator_number":15.4,"graph_title":"Naturschutzfl\u00e4chen","indicator_sort_order":"15-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Fl\u00e4chenanteil [%]","data_start_values":[{"field":"Schutzgebiet","value":"Naturparks"},{"field":"Schutzgebiet","value":"Landschaftsschutzgebiete"},{"field":"Schutzgebiet","value":"Flora-Fauna-Habitat-Gebiete (FFH)"},{"field":"Schutzgebiet","value":"Vogelschutz-Gebiete (SPA)"},{"field":"Schutzgebiet","value":"Naturschutzgebiete"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Schutzgebietsstatistik der LUBW","source_earliest_available_1":2022,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Sicherung der biologischen Vielfalt erfordert ausreichend gro\u00dfe Fl\u00e4chen, auf denen sich die Natur ohne belastende Eingriffe des Menschen entfalten kann. Somit stellt die Ausweisung von Schutzgebieten eines der wichtigsten Instrumente zum Schutz von \u00d6kosystemen dar. Der Indikator bilanziert den Fl\u00e4chenanteil der rechtsverbindlich ausgewiesenen Naturschutzfl\u00e4chen. Die einzelnen Schutzgebietskategorien unterscheiden sich je nach Zweck und juristischer Grundlage. Naturschutzgebiete und Nationalparks geh\u00f6ren zu den am strengsten gesch\u00fctzten Fl\u00e4chen in Deutschland. Zwar liegt der Enzkreis in der N\u00e4he des Nationalparks Schwarzwald, jedoch schneidet diese Schutzgebietskategorie nicht die Fl\u00e4che des Landkreises.  \nObwohl der Anteil der rechtverbindlich ausgewiesenen Naturschutzfl\u00e4chen in Deutschland insgesamt stetig zunimmt, sind die meisten Gebiete jedoch relativ klein, wodurch sie anf\u00e4lliger f\u00fcr menschliche Einfl\u00fcsse sind. Daher kommt einem zusammenh\u00e4ngenden und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Netz von Schutzgebieten eine besondere Bedeutung zu. Naturschutzfl\u00e4chen k\u00f6nnen unter bestimmten Auflagen zudem Erholungsgebiete f\u00fcr Menschen und oft ein wichtiger Standortfaktor f\u00fcr ansonsten relativ strukturschwache Regionen sein. Ein zunehmender oder stabiler Anteil rechtsverbindlich ausgewiesener Naturschutzfl\u00e4chen kann als positiv im Sinne einer nachhaltigen Entwicklung erachtet werden. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nEntsprechend der Schutzgebietsstatistik der Landesanstalt f\u00fcr Umwelt Baden-W\u00fcrttemberg (LUBW) haben Naturparks im Enzkreis einen gesamten Fl\u00e4chenanteil von 47 %, Landschaftsschutzgebiete einen Anteil von 21 % und Flora- Fauna-Habitat-Gebiete (FFH) einen Anteil von 18 %. Vogelschutz-Gebiete (SPA) (4 %) und Naturschutzgebiete (3 %) haben deutlich geringere Fl\u00e4chenanteile. Die Schutzgebietskategorien k\u00f6nnen sich dabei r\u00e4umlich \u00fcberschneiden.\n","national_metadata_updated_date":"2023-06-23","national_data_updated_date":"2023-06-23","target_number":"15.4","goal_number":"15","indicator_name":"Naturschutzfl\u00e4chen"},"11-1-b":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.1,"indicator_sort_order":"11-01-02","graph_titles":[{"unit":"Durchschnittspreise (Enzkreis)","title":"Durchschnittspreise (Enzkreis)"},{"unit":"Preisindex f\u00fcr Bauland (Deutschland)","title":"Preisindex f\u00fcr Bauland (Deutschland)"},{"unit":"Fl\u00e4che - Baureifes Land (Enzkreis)","title":"Fl\u00e4che - Baureifes Land (Enzkreis)"}],"graph_types":[{"unit":"Durchschnittspreise (Enzkreis)","type":"line"},{"unit":"Preisindex f\u00fcr Bauland (Deutschland)","type":"line"},{"unit":"Fl\u00e4che - Baureifes Land (Enzkreis)","type":"line"}],"data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Euro/m\u00b3 - 1000 m\u00b2 - Index","data_start_values":[{"field":"Durchschnittspreise","value":"Baureifes Land [\u20ac/m\u00b2]"},{"field":"Durchschnittspreise","value":"Bauland [\u20ac/m\u00b2]"},{"field":"Fl\u00e4che","value":"Fl\u00e4che - Baureifes Land Enzkreis  [1.000 m\u00b2]"},{"field":"Preisentwicklung Deutschland","value":"Preisindex Deutschland"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis / Deutschland","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune; Statistisches Bundesamt","source_earliest_available_1":2012,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Begriff \u201ebaureifes Land\u201c beschreibt Fl\u00e4chen, die nach \u00f6ffentlich-rechtlichen Vorschriften baulich nutzbar sind. Dazu geh\u00f6ren Grundst\u00fccke oder Grundst\u00fccksteile, die von der Gemeinde f\u00fcr die Bebauung vorgesehen sind, bei denen die baurechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Bebauung vorliegen und deren Erschlie\u00dfungsgrad die sofortige Bebauung gestattet. Industrieland, Land f\u00fcr Verkehrszwecke und nicht zur Bebauung vorgesehene Freifl\u00e4chen sind nicht enthalten. Die ausgewiesenen Durchschnittswerte sind f\u00fcr einen zeitlichen Vergleich nur bedingt verwendbar, weil sich die statistischen Massen, aus denen sie ermittelt werden, jeweils aus anders gearteten Einzelf\u00e4llen zusammensetzen k\u00f6nnen. Die Statistik der Kaufwerte f\u00fcr Bauland hat daher mehr den Charakter einer Grundst\u00fcckswechselstatistik, mit der durchschnittliche Kaufwerte bei einem Eigent\u00fcmerwechsel ermittelt werden, als den einer echten Preisstatistik, bei der die Preisentwicklung identischer Grundst\u00fccke im Zeitverlauf betrachtet werden m\u00fcsste. Aus diesem Grund werden auch keine prozentualen Ver\u00e4nderungen angegeben. Das Statistische Bundesamt ver\u00f6ffentlicht jedoch seit Mai 2008 f\u00fcr Gesamtdeutschland einen \u201ePreisindex f\u00fcr Bauland\u201c, der den Einfluss der ver\u00e4nderten Massen auf den Durchschnittswert weitgehend bereinigt und so die Preisentwicklung f\u00fcr Bauland darstellt. Der Preisindex bezieht sich nur auf baureifes Land. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Durchschnittspreise f\u00fcr baureifes Land und f\u00fcr Bauland unterscheiden sich naturgem\u00e4\u00df, da baureifes Land bereits erschlossen und sofort baulich nutzbar ist, w\u00e4hrend Bauland lediglich f\u00fcr die Bebauung vorgesehen, jedoch noch nicht erschlossen ist. Aus der Darstellung wird ersichtlich, dass die Preise sowohl f\u00fcr Bauland als auch f\u00fcr baureifes Land im Enzkreis in den Jahren seit 2018 stark gestiegen sind, was sich im Trend auch im (bereinigten) Preisindex f\u00fcr Deutschland zeigt. Der Preisindex zeigt dabei als Hilfsgr\u00f6\u00dfe nur den Trend (Index entspr. Punktesystem) und ist nicht gleichbedeutend mit der Preisentwicklung im Enzkreis. Der Preisdruck ist einerseits auf die hohe Nachfrage und andererseits auf die abnehmende Gesamtfl\u00e4che von \u00fcbereignetem Bauland zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-29","target_number":"11.1","goal_number":"11","indicator_name":"Preisentwicklung f\u00fcr Bauland","graph_title":"Preisentwicklung f\u00fcr Bauland"},"15-1":{"sdg_goal":"15","indicator_number":15.1,"graph_title":"Landschaftsqualit\u00e4t (Hemerobie-Index)","indicator_sort_order":"15-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Index","data_start_values":[{"field":"Landschaftsqualit\u00e4t","value":"Hemerobie-Index Enzkreis"},{"field":"Landschaftsqualit\u00e4t","value":"Hemerobie-Index Stadt PF"},{"field":"Landschaftsqualit\u00e4t","value":"Hemerobie-Index Land BW"},{"field":"Landschaftsqualit\u00e4t","value":"Hemerobie-Index Deutschland"}],"graph_limits":[{"field":"Landschaftsqualit\u00e4t","minimum":0,"maximum":7}],"national_geographical_coverage":null,"computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung e. V.","source_earliest_available_1":2009,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Seit 1750 hat die anthropogene Landnutzung um etwa 50 % zugenommen, wodurch sich die nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4ume stark ver\u00e4ndert haben. Aufgrund des heute hohen Bedarfs an Energie, Wasser und Nahrung haben sich bspw. Stadt-, Acker- und Weidefl\u00e4chen auf Kosten der Biodiversit\u00e4t und der nat\u00fcrlichen Vegetation ausgeweitet. Die Hemerobie (griechisch, h\u00e9meros, \u201egez\u00e4hmt, kultiviert\u201c; b\u00edos, \u201eleben\u201c) bildet die Gesamtheit aller Eingriffe des Menschen in den Naturhaushalt ab und kann als ein Ma\u00df der Naturn\u00e4he verstanden werden. Die Bestimmung der Hemerobie eines Landschaftsausschnittes wird an Parametern wie N\u00e4he der Vegetation zur potenziellen nat\u00fcrlichen Vegetation (pnV), dem Grad der Bodenversiegelung und Bodenverdichtung, dem Grad der Ver\u00e4nderung der Humusform und des Mikroklimas, dem Einsatz von D\u00fcnge- und Pflanzenschutzmitteln, dem Neophytenanteil (d.h. Pflanzen die durch Mithilfe des Menschen in ein Gebiet eingetragen wurden), der Wasserqualit\u00e4t und der Verbauung von Gew\u00e4ssern bemessen. <br>\n<br>\n<div> <b>Den Fl\u00e4chennutzungen bzw. -bedeckungen werden Werte nach einer siebenstufigen Hemerobieklassifikation zugeordnet:</b> <br>\n- Stufe 1: ahemerob (nicht kulturbeeinflusst) <br> \n- Stufe 2: oligohemerob (schwach kulturbeeinflusst) <br> \n- Stufe 3: mesohemerob (m\u00e4\u00dfig kulturbeeinflusst) <br> \n- Stufe 4: beta-euhemerob (m\u00e4\u00dfig-stark kulturbeeinflusst) <br> \n- Stufe 5: alpha-euhemerob (stark kulturbeeinflusst) <br>\n- Stufe 6: polyhemerob (sehr stark kulturbeeinflusst) <br> \n- Stufe 7: metahemerob (\u00fcberm\u00e4\u00dfig stark kulturbeeinflusst / Bioz\u00f6nose zerst\u00f6rt)</div> \n<br>\n\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nBei der Einordnung der Regionen in Deutschland nach ihrem Hemerobie-Index werden \u00fcber das gesamte Bundesgebiet zwar Unterschiede deutlich, gerade zwischen stark verdichteten urbanen Regionen und l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Regionen, jedoch sind die Unterschiede nicht besonders gro\u00df. W\u00e4hrend die Stadtstaaten Hemerobie-Indizes \u00fcber 5 aufweisen, d.h. stark kulturbeeinflusst sind, liegt der Hemerobie-Index im Enzkreis (2018) bei 4, was gleichbedeutend mit einer m\u00e4\u00dfig-starken Kulturbeeinflussung ist. Im Durchschnitt ist die Gesamtfl\u00e4che des Bundesgebietes mindestens m\u00e4\u00dfig-stark kulturbeeinflusst, was mit deutlichen anthropogenen Eingriffen in den Naturhaushalt gleichzusetzen ist. Insgesamt bewegt sich der Enzkreis im Landesdurchschnitt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-20","target_number":"15.1","goal_number":"15","indicator_name":"Landschaftsqualit\u00e4t (Hemerobie-Index)"},"1-2-a":{"sdg_goal":"1","indicator_number":1.2,"graph_title":"Armut bei Kindern und Jugendlichen","indicator_sort_order":"01-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Kinder / Jugendliche","value":"Kinderarmut"},{"field":"Kinder / Jugendliche","value":"Jugendarmut"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2011,"source_periodicity_1":"J\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Armutslage von Kindern und Jugendlichen steht immer in Abh\u00e4ngigkeit zur Armutslage von Erziehungsberechtigten. Besonders betroffen sind Kinder Alleinerziehender sowie aus Familien mit ausl\u00e4ndischer Herkunft oder aus Familien mit vielen Kindern. Arm zu sein bedeutet nicht nur, dass die Mittel f\u00fcr materielle Mindeststandards und das physische \u00dcberleben fehlen: Armut ist zugleich auch mit Diskriminierung und ungleichen Bildungs- und Teilhabechancen verbunden. <br>\nDie Armut in der Gruppe der Minderj\u00e4hrigen (Kinderarmut, Jugendarmut) wird berechnet als Personen der jeweiligen Altersgruppe, die entweder selbst Leistungsbezieher von Grundsicherung oder Sozialhilfe nach SGB II/SGB XII sind (nicht erwerbsf\u00e4hige und erwerbsf\u00e4hige Leistungsbeziehende) oder die in einem Haushalt (Bedarfsgemeinschaft) leben, der Anspruch auf Leistungen nach SGB II/SGB XII hat bzw. ohne Ausschlussgrund h\u00e4tte (nicht Leistungsberechtigte), relativ zu allen Personen der Altersgruppe. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil von Kindern (unter 15 Jahren) und Jugendlichen (unter 17 Jahren) im Enzkreis, die in Armut leben, liegt jeweils unter dem Landesdurchschnitt. Der Zuwachs der Leistungsbez\u00fcge der vergangenen Jahre und im Schwerpunkt seit 2015 ist auch hier insbesondere auf die Zuwanderung Gefl\u00fcchteter zur\u00fcckzuf\u00fchren. Menschen mit Migrationshintergrund haben h\u00e4ufiger geringere schulische und berufliche Qualifikationen. Zudem werden Abschl\u00fcsse h\u00e4ufig nicht anerkannt und es bestehen Sprachbarrieren, was den Zugang zum Arbeitsmarkt erschwert. Zeitlich begrenzte Aufenthaltsdauern sowie die h\u00e4ufigere Aus\u00fcbung von befristeten und/oder schlechter bezahlten T\u00e4tigkeiten wirken sich auf die Armutsquote aus. Nat\u00fcrlich sind nicht alle Personen mit Migrationshintergrund gleicherma\u00dfen von diesen Faktoren betroffen. Der Zuwachs im Jahr 2020 ist erneut auf die Coronapandemie zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-30","national_data_updated_date":"2023-07-05","target_number":"1.2","goal_number":"1","indicator_name":"Armut bei Kindern und Jugendlichen"},"4-7":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.7,"graph_title":"Integrative Kindertageseinrichtungen","indicator_sort_order":"04-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anteil in %","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nIn integrativen Kindertageseinrichtungen werden Kinder mit k\u00f6rperlicher oder geistiger Behinderung und Kinder ohne Behinderung gemeinsam gef\u00f6rdert und betreut. Kleinere Gruppenst\u00e4rken und ein h\u00f6herer Betreuungsschl\u00fcssel erm\u00f6glichen hierbei die gezielte F\u00f6rderung aller Kinder. Zus\u00e4tzlich gibt es oft R\u00e4umlichkeiten zur Durchf\u00fchrung von Therapien, womit Eltern und ihre Kinder entlastet werden, da keine zus\u00e4tzlichen Therapiefahrten au\u00dferhalb des Betreuungszeitraums anfallen. Familien werden so in der \u00f6konomischen, sozialen und indirekt auch in der \u00f6kologischen Dimension unterst\u00fctzt \u2013 dies entspricht dem Prinzip der Ganzheitlichkeit. In den Gruppen der integrativen Kindertageseinrichtungen werden die Sozialkompetenzen aller Kinder gef\u00f6rdert. Integrative Kindertageseinrichtungen folgen dem Prinzip der intragenerativen Gerechtigkeit. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Anteil der integrativen Kindertageseinrichtungen an allen Kindertageseinrichtungen bewegt sich im Enzkreis, mit geringf\u00fcgigen Schwankungen, weitestgehend im Landesdurchschnitt. Seit dem Jahr 2017 konnte der Anteil integrativer Kindertageseinrichtungen im Enzkreis deutlich gesteigert werden, wodurch er mit 40 % \u00fcber dem Landesdurchschnitt liegt (34 %).\n","national_metadata_updated_date":"2023-03-30","national_data_updated_date":"2023-03-30","target_number":"4.7","goal_number":"4","indicator_name":"Integrative Kindertageseinrichtungen"},"11-1-a":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.1,"graph_title":"Mietpreisentwicklung","indicator_sort_order":"11-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"\u20ac pro m\u00b2","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Mietpreise","value":"Mietpreise"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Das Wohnen nimmt eine zentrale Rolle im Leben der Menschen ein und hat eine elementare Bedeutung f\u00fcr deren Lebensqualit\u00e4t. Die eigene Wohnung wird in der Regel als ein Ort der Geborgenheit, der Selbstbestimmtheit, der Sicherheit und der famili\u00e4ren Gemeinschaft gesehen und damit als zentraler Ort des Ausgleichs zum Arbeitsplatz wahrgenommen. Insbesondere in Ballungsr\u00e4umen gibt es Engp\u00e4sse in der Wohnraumversorgung und damit einen gewissen Kostendruck. Gleichzeitig gibt es soziodemographische Besonderheiten in der Beanspruchung von Wohnraum, bspw. die Individualisierung von Lebensstilen, eine Vielzahl von Berufspendlern oder eine hohe Anzahl kleinerer oder Single-Haushalte auch in den Umlandregionen von Oberzentren. In diesen F\u00e4llen sind die \u00f6konomische und die soziale Dimension der Nachhaltigkeit betroffen und es zeigen sich die Auswirkungen in den Mietpreisen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie durchschnittliche Nettokaltmiete (pro m\u00b2) ist im Enzkreis in den vergangenen Jahren kontinuierlich gestiegen, was die grunds\u00e4tzliche Knappheit an Wohnraum verdeutlicht. Lag der Preis im Jahr 2010 noch bei 5,50 \u20ac pro m\u00b2, ist er bis 2020 auf durchschnittlich 8,50 \u20ac pro m\u00b2 gestiegen. Zum Vergleich: Im Oberzentrum Pforzheim und im Landkreis Calw liegen die durchschnittlichen Nettokaltmieten auf dem gleichen Niveau. Im Landkreis B\u00f6blingen betrug die Nettokaltmiete im Jahr 2020 dagegen durchschnittlich 11,50 \u20ac pro m\u00b2. Vergleichswerte f\u00fcr das Land Baden-W\u00fcrttemberg sind \u00fcber die \u00f6ffentliche Statistik nicht abrufbar.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-09","target_number":"11.1","goal_number":"11","indicator_name":"Mietpreisentwicklung"},"4-6":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.6,"graph_title":"Familienwanderungen","indicator_sort_order":"04-06-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Saldo [je 1.000 EW]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Begriff Familienwanderung beschreibt die Migration mit dem Motiv des Wohnstandortwechsels von Familien mit ihren Kindern. Dieses Wanderungsmotiv wird \u00fcblicherweise von den 30- bis unter 50-J\u00e4hrigen, gemeinsam mit der Kindergeneration, also den unter 18-J\u00e4hrigen, dominiert. Wanderungsgewinne in diesen Altersgruppen verzeichnen oftmals Regionen mit attraktiven Wohnstandorten, wie es in Baden-W\u00fcrttemberg z.B. im Umland der Oberzentren der Fall ist, so auch im Enzkreis. Eine gute verkehrliche Anbindung, die Pendlerdistanz zu den Oberzentren Stuttgart, Pforzheim und Karlsruhe und die attraktiven naturr\u00e4umlichen Besonderheiten wirken hier positiv auf den Wanderungssaldo. Die Wanderungsverluste in diesen Alterskohorten treten dagegen \u00fcberwiegend in den Regionen mit tendenziell h\u00f6heren Wohnkosten auf, wie es in der Regel in den urbanen Oberzentren der Fall ist. Ein positiver Wanderungssaldo in dieser Kohorte dr\u00fcckt die insgesamt positive Wohn- und Lebensqualit\u00e4t in \u00fcberwiegend weniger verdichteten R\u00e4umen aus. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie produktive Wirtschaftsstruktur und insgesamt hohe Lebensqualit\u00e4t im Land Baden-W\u00fcrttemberg wird u.a. durch den positiven Saldo der Familienwanderungen deutlich. Auf der kommunale Ebene zeigt sich jedoch, in Abh\u00e4ngigkeit der strukturellen Ausgangslage, ein differenziertes Bild. W\u00e4hrend die strukturstarken Oberzentren hohe Wanderungsverluste in der Gruppe der 30- bis unter 50-J\u00e4hrigen und der Kindergeneration verzeichnen, profitieren die Umlandregionen von Wanderungsgewinnen. Der Wanderungssaldo in den Kohorten der Familienwanderer ist im Enzkreis \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum deutlich positiv, was weitreichende Auswirkungen auf die Altersstruktur der Bev\u00f6lkerung hat. Die Migrationsstr\u00f6me tragen wesentlich zur Verj\u00fcngung der heutigen und zuk\u00fcnftigen Bev\u00f6lkerung im Enzkreis bei, was jedoch ma\u00dfgeblich von der Verf\u00fcgbarkeit von Wohnraum abh\u00e4ngig ist.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-03-30","target_number":"4.6","goal_number":"4","indicator_name":"Familienwanderungen"},"11-6":{"sdg_goal":"11","indicator_number":"11.6","indicator_sort_order":"11-06-01","graph_titles":[{"unit":"Kfz-Zulassungen Enzkreis","title":"Kfz-Zulassungen Enzkreis"},{"unit":"Kfz je 1.000 Einwohner","title":"Kfz je 1.000 Einwohner"}],"graph_types":[{"unit":"Kfz-Zulassungen Enzkreis","type":"bar"},{"unit":"Kfz je 1.000 Einwohner","type":"line"}],"data_non_statistical":false,"graph_stacked_disaggregation":"Fahrzeugart","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Fahrzeugart","value":"Kraftr\u00e4der"},{"field":"Fahrzeugart","value":"Personenkraftwagen"},{"field":"Fahrzeugart","value":"Kraftomnibusse"},{"field":"Fahrzeugart","value":"Lastkraftwagen"},{"field":"Fahrzeugart","value":"Zugmaschinen"}],"national_geographical_coverage":"Land BW / Enzkreis","SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg","computation_units":"Kfz-Zulassungen (abs.) / Kfz je 1000 Einwohner","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":false,"graph_type":"line","title":"Untitled","page_content":"Die Anzahl an zugelassenen Kraftfahrzeugen (Kfz) und insbesondere Personenkraftwagen (Pkw) steigt in Deutschland seit Jahren kontinuierlich an. Dies versch\u00e4rft das Fl\u00e4chennutzungsproblem des \u00f6ffentlichen Raumes sowohl auf dem Land als auch in den St\u00e4dten erheblich und wirkt den Bestrebungen, Siedlungen und deren Verkehrssysteme nachhaltiger und vor allem zug\u00e4nglicher zu gestalten, entgegen. Die Tendenz von Politik und Verwaltungen, auf hohe Kfz-Dichten mit einem fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfigen Ausbau der Infrastruktur zu reagieren, f\u00fchrt erwiesenerma\u00dfen zu einer umso h\u00f6heren Auslastung der Stra\u00dfen. Zus\u00e4tzlich hat ein erh\u00f6htes Verkehrsaufgebot im motorisierten Individualverkehr Konsequenzen f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t und das Wohlbefinden der Menschen, insbesondere jener, die in der N\u00e4he stark befahrener Stra\u00dfen wohnen oder arbeiten (siehe Indikatoren 3.8 a, b). Aufgrund der L\u00e4rm-, Feinstaub- und Stickoxidbelastungen, die auch eine Minderung des Wohnwertes bewirken, sind diese Wohnlagen von eher einkommensschw\u00e4cheren Haushalten bewohnt. Die soziale Dimension dieses Nachhaltigkeitsaspektes gewinnt dadurch noch zus\u00e4tzlich an Bedeutung. Der Erhalt und der Ausbau der Infrastruktur des motorisierten Individualverkehrs bringt zudem erhebliche \u00f6konomische und \u00f6kologische Kosten mit sich. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Anzahl zugelassener Pkw (sowie Kfz) ist im Enzkreis, wie auch im gesamten Bundesland, im Betrachtungszeitraum stark und kontinuierlich angestiegen. Kamen im Enzkreis im Jahr 2008 noch 561 Pkw auf 1.000 Einwohner/-innen, waren es 2021 bereits 672. Zwar steigen die Zulassungszahlen mit neuen Antriebstechniken an, mit 31 St\u00fcck je 1.000 Einwohner/-innen im Jahr 2021 ist ihre Verbreitung im Enzkreis noch relativ gering. Auch die Anzahl zugelassener Kraftr\u00e4der, Lkw, Omnibusse und Zugmaschinen stieg im Enzkreis in den vergangenen Jahren kontinuierlich an, jedoch nicht im gleichen Umfang wie bei Pkws.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-29","target_number":"11.6","goal_number":"11","indicator_name":"Kfz-Dichte","graph_title":"Kfz-Dichte"},"6-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":6.1,"indicator_sort_order":"06-01-01","graph_titles":[{"unit":"Wasserschutzgebiete","title":"Wasserschutzgebiete"},{"unit":"Umsetzung","title":"Umsetzung"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":"Anzahl WSG / Umsetzung [%]","graph_types":[{"unit":"Wasserschutzgebiete","type":"bar"},{"unit":"Umsetzung","type":"line"}],"graph_stacked_disaggregation":"WSG.Umsetzungsgrad","data_start_values":[{"field":"WSG.Umsetzungsgrad","value":"Wasserschutzgebiete (rechtskr\u00e4ftig ausgewiesen)"},{"field":"WSG.Umsetzungsgrad","value":"Wasserschutzgebiete (fachtechnisch abgegrenzt)"},{"field":"WSG.Umsetzungsgrad","value":"Umsetzungsgrad [%]"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Umweltamt des Enzkreises; eigene Erhebung","source_earliest_available_1":2020,"source_periodicity_1":"j\u00e4hrlich","language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Trinkwasserbedarf im Enzkreis wird durch Fern-, Gruppen- und Eigenwasserversorgungen sichergestellt. 11 Kommunen werden ausschlie\u00dflich aus eigenen Brunnen und Quellen versorgt oder beziehen ihr Trinkwasser aus nahegelegenen Zweckverbandsanlagen, 4 Kommunen beziehen ausschlie\u00dflich Fernwasser der Bodensee-Wasserversorgung (BWV) und 13 Kommunen decken ihren Bedarf durch einen Mix aus Fern- und Eigenwasser. Um die Eigenwasserversorgungsanlagen gegen Verunreinigungen zu sch\u00fctzen, unterst\u00fctzt der Enzkreis die Ausweisung von Wasserschutzgebieten (WSG). <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Umweltamt des Enzkreises unterst\u00fctzt die rechtskr\u00e4ftige Ausweisung von Wasserschutzgebieten. Bisher nur fachtechnisch abgegrenzte Wasserschutzgebiete im Enzkreis werden sukzessive rechtskr\u00e4ftig ausgewiesen. Im Enzkreis gibt es insgesamt 44 Wasserschutzgebiete, von denen im Jahr 2022 33 rechtskr\u00e4ftig ausgewiesen und 11 nur fachtechnisch abgegrenzt waren. Der Umsetzungsgrad betr\u00e4gt damit 75 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-27","target_number":"6.1","goal_number":"6","graph_type":"line","indicator_name":"Ausweisung von Wasserschutzgebieten","graph_title":"Ausweisung von Wasserschutzgebieten"},"13-1-a":{"sdg_goal":"13","indicator_number":13.1,"graph_title":"Treibhausgasemissionen \u2013 Landratsamt Enzkreis (mit \u00d6kostrom und PV-Einspeisung)","indicator_sort_order":"13-01-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Emittenten","computation_units":"[kg CO2]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Emittenten","value":"Stromverbrauch"},{"field":"Emittenten","value":"Heizenergie"},{"field":"Emittenten","value":"Wasserverbrauch"},{"field":"Emittenten","value":"Stra\u00dfenmeisterei"},{"field":"Emittenten","value":"Fuhrpark"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Erhebung mit BICO2BW durch ext. Dienstleister (ES Konzepte)","source_earliest_available_1":2010,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Das Landratsamt hat zwar einen vergleichsweise geringen Anteil an den gesamten CO<sub>2</sub>-Emissionen im Landkreis, jedoch will die Kreisverwaltung eine Vorbildfunktion f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden, die Unternehmen sowie die B\u00fcrger/-innen einnehmen. Zum Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen f\u00fcr die heutigen und zuk\u00fcnftigen Generationen strebt die Enzkreis-Verwaltung daher, entsprechend dem Klimaschutzgesetz Baden-W\u00fcrttemberg, eine Reduktion der CO<sub>2</sub>-Emissionen um 65 % bis 2030 und die Klimaneutralit\u00e4t (Netto-Treibhausgasneutralit\u00e4t) bis 2040 an. Betrachtet wird der Aussto\u00df von klimasch\u00e4dlichen Gasen, der im unmittelbaren Verantwortungsbereich der Verwaltung liegt. Energieeffiziente Geb\u00e4ude und Fahrzeuge, der Einsatz erneuerbarer Energien und die bewusste Nutzung der Ressourcen sind die wichtigsten Stellschrauben im Einflussbereich der Kreisverwaltung zur Vermeidung von CO<sub>2</sub>-Emissionen. Ma\u00dfnahmen wie die energetische Ert\u00fcchtigung der Geb\u00e4udeh\u00fcllen und eine verbesserte Anlagentechnik tragen zur langfristigen Werterhaltung der Liegenschaften bei und reduzieren die Auswirkungen von Klimafolgen auch f\u00fcr ihre Nutzer/-innen. In der Bilanz werden der Energieverbrauch durch Energieerzeugung vor Ort und der kommunale Fuhrpark (sog. Scope 1-Emissionen) sowie der Bezug von Strom, Fernw\u00e4rme und K\u00e4lte (Scope 2) ber\u00fccksichtigt. Eine Erfassung der Dienstreisen und der Druckerzeugnisse (Scope 3) erfolgte mit Beginn des Jahres 2021. Verbleibende Emissionen aus diesem Bereich sollen weiter reduziert werden mit dem Ziel, zuk\u00fcnftig maximal 10 % der Emissionen durch CO<sub>2</sub>-Kompensationsprojekte auszugleichen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Landratsamt hat f\u00fcr alle kreiseigenen Liegenschaften und die Fahrzeuge die CO<sub>2</sub>-Bilanz aus dem Jahr 2019 fortgeschrieben, um die Entwicklung der CO<sub>2</sub>-Emissionen \u00fcber die Zeit und den Grad der Erreichung der Klimaziele nachzuvollziehen. Der gesamte CO<sub>2</sub>-Aussto\u00df des Landratsamtes mit allen Verwaltungsgeb\u00e4uden, der Stra\u00dfenmeisterei und den Schulen ist im Betrachtungszeitraum trotz Fl\u00e4chen- und Personalzuwachs ann\u00e4hrend stabil. Die Darstellung ber\u00fccksichtigt den Bezug von \u00d6kostrom (seit 2010), wodurch die CO<sub>2</sub>-Emissionen im Stromverbrauch gleich Null sind. Seit dem Jahr 2014 wird \u00d6kostrom nach den Anforderungen im eea (mit Investitionen in neue EE-Anlagen) bezogen. Der sehr positive Effekt des \u00d6kostroms auf die CO<sub>2</sub>-Emissionen wird besonders im Vergleich zum Indikator 13.1b deutlich. Durch die Umsetzung von Ma\u00dfnahmen konnte ein Anstieg der CO<sub>2</sub>-Emissionen vermieden werden.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-09","target_number":"13.1","goal_number":"13","indicator_name":"Treibhausgasemissionen \u2013 Landratsamt Enzkreis (mit \u00d6kostrom und PV-Einspeisung)"},"10-3":{"sdg_goal":"10","indicator_number":10.3,"graph_title":"Relative Schulabbrecherquote von Ausl\u00e4ndern/-innen","indicator_sort_order":"10-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Schulabbrecherquote","value":"Rel. Schulabbrecherquote von Ausl\u00e4ndern/-innen"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2009,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Als Schulabbrecher/-innen gelten M\u00e4dchen und Jungen, die ihre Pflichtschulzeit beenden, ohne mindestens einen Hauptschulabschluss erreicht zu haben. Der betrachtete Indikator legt den Fokus auf die Schulabbrecherquote von Ausl\u00e4ndern/-innen und setzt diese ins Verh\u00e4ltnis zur Schulabbrecherquote in der Gesamtbev\u00f6lkerung (siehe Indikator 4.2). Die schulische Grundausbildung ist eine der zentralen Voraussetzungen f\u00fcr soziale Teilhabe und den Zugang zum ersten Arbeitsmarkt. Insbesondere f\u00fcr Menschen ausl\u00e4ndischer Herkunft, aber auch f\u00fcr die nachhaltige wirtschaftliche und soziale Entwicklung ist die Gew\u00e4hrleistung einer entsprechenden schulischen Grundausbildung von gro\u00dfer Bedeutung. Doch gerade die Gruppe der Menschen ohne deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit ist mit zahlreichen Schwierigkeiten bei der Integration in das Bildungssystem konfrontiert. Hier k\u00f6nnen Sprachbarrieren oder fallspezifische Diskriminierungen vorliegen, aber auch systematische Faktoren wie etwa unsichere Aufenthaltsverh\u00e4ltnisse. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie relative Schulabbrecherquote von Ausl\u00e4ndern/-innen unterliegt deutlichen Schwankungen, die auf Migrationsbewegungen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. In den meisten Jahren des Betrachtungszeitraumes lag die Quote im Enzkreis \u00fcber dem Landesdurchschnitt. Nach einem (auch landesweit) starken Anstieg in den Jahren 2015 bis 2017 sank sie wieder deutlich und liegt nun unterhalb des Landesdurchschnitts. Grunds\u00e4tzlich f\u00e4llt auf, dass die relative Schulabbrecherquote von Ausl\u00e4ndern/-innen gegen\u00fcber der Gesamtbev\u00f6lkerung deutlich erh\u00f6ht ist. Eine mehr als 300 % h\u00f6here Quote (2020) bedeutet, dass Ausl\u00e4nder/-innen etwa drei Mal h\u00e4ufiger in der Statistik als Schulabbrecher/-innen gez\u00e4hlt werden als der Durchschnitt. Das kann bspw. der Fall sein, wenn Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ohne Hauptschulabschluss nach Zuwanderung zun\u00e4chst einen Sprachkurs absolvieren, bevor sie eine Regelschule besuchen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-09","target_number":"10.3","goal_number":"10","indicator_name":"Relative Schulabbrecherquote von Ausl\u00e4ndern/-innen"},"16-4":{"sdg_goal":"16","indicator_number":16.4,"graph_title":"Wahlbeteiligung bei Kreistagswahlen","indicator_sort_order":"16-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Beteiligung [%]","data_start_values":[{"field":"Politische.Partizipation","value":"Wahlbeteiligung bei Kreistagswahlen (Enzkreis)"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Kommunal- und Pr\u00fcfungsamt des Enzkreises; eigene Darstellung","source_earliest_available_1":1999,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Wahlbeteiligung beschreibt, wie hoch die Partizipation der wahlberechtigten Bev\u00f6lkerung bei den Wahlen zum Kreistag war. Die Ergebnisse k\u00f6nnen als Ausdruck verstanden werden, wie inklusiv und repr\u00e4sentativ Prozesse der kommunalen Entscheidungsfindung von der Bev\u00f6lkerung wahrgenommen werden bzw. wie gro\u00df das politische Interesse der Bev\u00f6lkerung ist. Das Kommunalwahlrecht ist die Grundlage der kommunalen Selbstverwaltung. Es gew\u00e4hrleistet, dass alle Angelegenheiten der \u00f6rtlichen Gemeinschaft im Rahmen der Gesetze in eigener Verantwortung geregelt werden. Die Folgen von kommunalpolitischen Entscheidungen sind f\u00fcr die Einwohner/-innen des Enzkreises besonders sp\u00fcrbar. Auf keiner anderen Ebene sind die Wirkungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung so gro\u00df wie bei der Gestaltung des direkten Lebensumfeldes in den St\u00e4dten und Gemeinden und \u00fcbergeordnet auch auf der Ebene des Landkreises. Eine hohe Wahlbeteiligung wird entsprechend als positiv im Sinne der nachhaltigen Entwicklung erachtet. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Wahlbeteiligung bei Kreistagswahlen im Enzkreis liegt im Betrachtungszeitraum der vergangenen f\u00fcnf Wahlperioden konstant \u00fcber 50 %. Bei der letzten Wahl im Jahr 2019 betrug sie knapp 61 % und war damit besonders hoch. In den St\u00e4dten und Gemeinden des Enzkreises, im unmittelbaren Lebensumfeld der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, ist die Wahlbeteiligung bei Kommunalwahlen regelm\u00e4\u00dfig h\u00f6her und liegt dort nach Angaben des statistischen Landesamtes Baden- W\u00fcrttemberg durchschnittlich bei \u00fcber 65 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-23","target_number":"16.4","goal_number":"16","indicator_name":"Wahlbeteiligung bei Kreistagswahlen"},"11-3":{"sdg_goal":"11","indicator_number":11.3,"indicator_sort_order":"11-03-01","graph_titles":[{"unit":"Wohnfl\u00e4che pro Person [m\u00b2]","title":"Wohnfl\u00e4che pro Person [m\u00b2]"},{"unit":"Einwohner pro Wohnung","title":"Einwohner pro Wohnung"}],"graph_types":[{"unit":"Wohnfl\u00e4che pro Person [m\u00b2]","type":"bar"},{"unit":"Einwohner pro Wohnung","type":"line"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":null,"data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg","source_earliest_available_1":null,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Fl\u00e4chennutzungsintensit\u00e4t gibt Hinweise auf die Effizienz der Siedlungsfl\u00e4chennutzung: Je h\u00f6her die r\u00e4umliche Verdichtung von Einwohnern/-innen und Arbeitspl\u00e4tzen ist, desto kosteng\u00fcnstiger lassen sich soziale und technische Infrastrukturen betreiben und desto geringer ist die Material-, Energie- und Verkehrsintensit\u00e4t eines Siedlungssystems. Eine Erh\u00f6hung der Siedlungsdichte durch Nachverdichtung verringert die Notwendigkeit, Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen zu erweitern und tr\u00e4gt zum nachhaltigen Umgang mit der begrenzten Ressource Boden bei. Der Indikator Wohnfl\u00e4cheninanspruchnahme gibt an, wie viel Fl\u00e4che pro Person durchschnittlich genutzt wird. Leerstehende Wohnungen und Zweitwohnungen werden mitgez\u00e4hlt. Der Fl\u00e4chenbedarf h\u00e4ngt dabei von der Haushaltsgr\u00f6\u00dfe ab, wodurch die Haushaltsgr\u00f6\u00dfenstruktur erg\u00e4nzend hinzugezogen wird. Die Entwicklung der Wohnfl\u00e4chennachfrage ist in den Umlandregionen von Oberzentren ein bedeutendes Thema. Nach einer Suburbanisierungsphase, d.h. der vermehrten baulichen Erschlie\u00dfung von Wohnraum in Umlandregionen w\u00e4hrend der 1960er bis 1990er Jahre, die aufgrund der allgemeinen Wohnraumknappheit zuletzt wieder aufgebl\u00fcht ist, ist es nicht un\u00fcblich, dass die Kindergeneration durch das Bildungs- und Arbeitsplatzangebot in Oberzentren abwandert und die Elterngeneration im Eigenheim des st\u00e4dtischen Umlandes bleibt. Die Wohnraumknappheit steigt dadurch insgesamt: Einerseits durch den erh\u00f6hten Bedarf an kleineren Wohnungen in den urbanen Zentren und andererseits durch die personengebundene Wohnfl\u00e4cheninanspruchnahme in den Umlandregionen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Wohnfl\u00e4cheninanspruchnahme pro Person liegt im Enzkreis deutlich \u00fcber dem Landesdurchschnitt, was f\u00fcr l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Umlandregionen nicht un\u00fcblich ist. In urbanen Zentren liegen die Preise f\u00fcr Wohnraum durchschnittlich h\u00f6her, was sich in einer geringeren Fl\u00e4cheninanspruchnahme pro Person widerspiegelt. Aufgrund gesellschaftlicher Tendenzen (mehr Familien und zusammenlebende Paare in Umlandregionen) ist auch die durchschnittliche Anzahl der Personen pro Wohneinheit h\u00f6her als im Landesvergleich.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-26","target_number":"11.3","goal_number":"11","graph_type":"line","indicator_name":"Wohnfl\u00e4cheninanspruchnahme pro Person","graph_title":"Wohnfl\u00e4cheninanspruchnahme pro Person"},"12-4":{"sdg_goal":"12","indicator_number":12.4,"graph_title":"Fairtrade Towns im Enzkreis","indicator_sort_order":"12-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"Anzahl [absolut]","data_start_values":[{"field":"Engagement","value":"Fairtrade Towns"}],"graph_limits":[{"field":"Engagement","minimum":0,"maximum":28}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"TransFair e.V.","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Das Zertifikat Fairtrade-Town wird St\u00e4dten und Gemeinden durch TransFair e.V. nach dem Erf\u00fcllen formaler Kriterien f\u00fcr den Zeitraum von jeweils zwei Jahren verliehen. Neben einer Erkl\u00e4rung des Stadt- oder Gemeinderates zur Unterst\u00fctzung des fairen Handels m\u00fcssen eine bestimmte Anzahl von Gastronomiebetrieben und Unternehmen der Nahversorgung (Einzelhandel) faire Produkte zum Kauf anbieten. Eine Steuerungsgruppe, die f\u00fcr die Organisation von Veranstaltungen und die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zust\u00e4ndig ist, muss eingerichtet werden. Zudem ist eine bestimmte Anzahl an Aktionen bzw. Veranstaltungen notwendig, \u00fcber die medial berichtet wird. Der Indikator Fairtrade-Town zeigt das Engagement von Institutionen zugunsten des fairen Handels. Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen sich auch Fairtrade-Schools (Grund- und weiterf\u00fchrende Schulen) oder Fairtrade-Universities (Hochschulen und Universit\u00e4ten) f\u00fcr den fairen Handel engagieren und Ma\u00dfnahmen umsetzen, etwa faire Produkte in der Kantine oder Cafeteria vertreiben, eine Arbeitsgruppe einrichten oder bei Veranstaltungen und Festen f\u00fcr den fairen Handel werben. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nNeben dem Enzkreis als Fairtrade-Landkreis wurden bislang f\u00fcnf Kommunen im Enzkreis als Fairtrade-Towns zertifiziert. Nach der Stadt M\u00fchlacker im Jahr 2013 folgten Heimsheim (2014), Wimsheim (2017), Straubenhardt (2019) und Maulbronn (2019). Nach Beschl\u00fcssen der Gemeinder\u00e4te befinden sich Remchingen (2021) und die Stadt Knittlingen (2022) zum Stand Januar 2023 in der Zertifizierungsphase, deutschlandweit gibt es 821 Fairtrade-Towns in Deutschland.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-19","target_number":"12.4","goal_number":"12","indicator_name":"Fairtrade Towns im Enzkreis"},"17-3":{"sdg_goal":"17","indicator_number":17.3,"indicator_sort_order":"17-03-01","graph_titles":[{"unit":"Zeichnungskommunen [abs.]","title":"Zeichnungskommunen [abs.]"},{"unit":"Zeichnungskommunen  [%]","title":"Zeichnungskommunen  [%]"}],"data_non_statistical":false,"graph_types":[{"unit":"Zeichnungskommunen [abs.]","type":"line"},{"unit":"Zeichnungskommunen  [%]","type":"line"}],"computation_units":"Anzahl / Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Agenda.2030","value":"Zeichnungskommunen der Agenda 2030 im Enzkreis [abs.]"},{"field":"Agenda.2030","value":"Zeichnungskommunen der Agenda 2030 im Enzkreis [%]"}],"graph_limits":[{"field":"Zeichnungskommunen [abs.]","minimum":0,"maximum":28},{"field":"Zeichnungskommunen  [%]","minimum":0,"maximum":20}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Beschl\u00fcsse der Gemeinder\u00e4te im Enzkreis","source_earliest_available_1":2015,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Am 25. September 2015 verabschiedeten die 193 Mitgliedsstaaten der Vereinten Nationen die Agenda 2030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung. Sie bildet den globalen Rahmen f\u00fcr alle Politikbereiche bis zum Jahr 2030, von der Wirtschafts-, Sozial-, Umwelt-, Entwicklungs- und Finanzpolitik \u00fcber die Agrar- und Verbraucherpolitik bis hin zu den Bereichen Verkehr, St\u00e4dtebau, Bildung und Gesundheit. Die Zielsetzung ist dabei f\u00fcr die Nationalstaaten verbindlich, sie kann jedoch nur unter Einbeziehung aller f\u00f6deralen Ebenen und gesellschaftlichen Gruppierungen gelingen. Kernst\u00fcck der Agenda sind die 17 Ziele f\u00fcr nachhaltige Entwicklung, die sog. SDGs, mit ihren 169 Unterzielen. Die Umsetzung der Agenda 2030 bietet die Chance, Diskussionsprozesse auf allen Ebenen \u2013 global, national und lokal \u2013 zu Fragen zu f\u00f6rdern, wie Wohlstand und gesellschaftlicher Fortschritt definiert werden sollen, wie nachhaltiges Wirtschaften gelingen kann und wie die Prinzipien der Solidarit\u00e4t und der globalen Verantwortung angesichts der globalen Herausforderungen in konkretes gesellschaftliches Handeln \u00fcbersetzt werden k\u00f6nnen. Derartige gesellschaftliche Diskussionsprozesse sind kein blo\u00dfer Nebeneffekt des Agenda-Prozesses auf globaler Ebene und gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen k\u00f6nnen nicht \u201evon oben\u201c durch die Vereinten Nationen verordnet werden. Die Agenda 2030 und die SDGs k\u00f6nnen aber den Rahmen f\u00fcr Ver\u00e4nderungsprozesse bilden. Grundlage ist die ausreichende Information \u00fcber die SDGs, ihre Zielvorgaben und die zugeh\u00f6rigen Indikatoren sowie die Herausforderungen und Kontroversen, die mit ihrer Umsetzung verbunden sind.<br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Enzkreis hat sich per Beschluss des Kreistages zur Umsetzung der Agenda 2030 bekannt und die 17 Ziele in seinem Leitbild verankert. Aufbauend auf dem Leitbild wurde eine Nachhaltigkeitsstrategie erarbeitet, die neben einem Ma\u00dfnahmenkatalog auch ein Indikatorenset zum Monitoring der Zielerreichung enth\u00e4lt. 2022 haben sich mit Knittlingen, M\u00f6nsheim, M\u00fchlacker und Straubenhardt vier von 28 Enzkreis-Kommunen per Gemeinderatsbeschluss und Unterzeichnung der Musterresolution zur Umsetzung der Agenda 2030 bekannt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-23","target_number":"17.3","goal_number":"17","graph_type":"line","indicator_name":"Zeichnungskommunen der Agenda 2030 im Enzkreis","graph_title":"Zeichnungskommunen der Agenda 2030 im Enzkreis"},"13-2":{"sdg_goal":"13","indicator_number":13.2,"graph_titles":[{"unit":"CO2-Emissionen nach Emittenten [t]","title":"CO2-Emissionen nach Emittenten [t]"},{"unit":"CO2-Emissionen insgesamt [t]","title":"CO2-Emissionen insgesamt [t]"}],"indicator_sort_order":"13-02-01","data_non_statistical":false,"graph_types":[{"unit":"CO2-Emissionen nach Emittenten [t]","type":"bar"},{"unit":"CO2-Emissionen insgesamt [t]","type":"line"}],"graph_stacked_disaggregation":"Emittenten","computation_units":"CO<sub>2</sub>-Emissionen [t]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Emittenten","value":"Haushalte"},{"field":"Emittenten","value":"Gewerbe und Sonstiges"},{"field":"Emittenten","value":"Industrie"},{"field":"Emittenten","value":"Verkehr"},{"field":"CO2-Emissionen","value":"CO2-Emissionen"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Erhebung mit BICO2BW durch ext. Dienstleister (ES Konzepte)","source_earliest_available_1":2012,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Um den anthropogenen Klimawandel auf ein Mindestma\u00df zu reduzieren, m\u00fcssen die CO<sub>2</sub>-Emissionen reduziert werden. Daf\u00fcr werden weltweit, auf nationaler und kommunaler Ebene, Ziele und Handlungsfelder identifiziert und Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Treibhausgas-Emissionen umgesetzt. Das Land Baden-W\u00fcrttemberg nimmt sich seiner besonderen Verantwortung mit dem landeseigenen Klimaschutzgesetz an, das verbindliche Vorgaben f\u00fcr die Reduzierung von Treibhausgasen festlegt. Der Enzkreis hat sich bereits 2010 unter dem Motto \u201eEnzkreis-Klima-Wendekreis\u201c auf den Weg gemacht, seinen Beitrag zum Klimaschutz und zur Energiewende zu leisten. CO<sub>2</sub> soll wo m\u00f6glich vermieden, vermindert oder ausgeglichen (kompensiert) werden. Mit seinen Zielsetzungen und dem Klimaschutzkonzept orientiert sich der Landkreis an den CO<sub>2</sub>-Einsparzielen der Landesregierung. Bis zum Jahr 2030 soll eine Reduktion der CO<sub>2</sub>-Emissionen um 65 % gegen\u00fcber 1990 erfolgen. Das kommunale Klimaschutzmanagement des Enzkreises koordiniert alle Aktivit\u00e4ten rund um den Klimaschutz im Schulterschluss mit der Klimaschutz- und Energieagentur Pforzheim Enzkreis (keep). Die keep versteht sich als Dienststelle f\u00fcr Fragen zum Klimaschutz, zur Klimaanpassung und zur Energieeffizienz f\u00fcr die Kommunen im Enzkreis und der Stadt Pforzheim. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie CO<sub>2</sub>-Emissionen im Enzkreis unterliegen im Betrachtungszeitraum Schwankungen. Konnten sie in den Jahren 2012 bis 2015 zun\u00e4chst gesenkt werden, stiegen sie in den Folgejahren wieder an. Zum Jahr 2019 sanken die absoluten Emissionen im Landkreis erneut. Innerhalb der bilanzierten Sektoren gibt es dabei Unterschiede: Die CO<sub>2</sub>-Emissionen der Privathaushalte sind im Trend (mit Schwankungen) insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufig, w\u00e4hrend der CO<sub>2</sub>-Aussto\u00df im Verkehrssektor insgesamt anstieg und im Jahr 2019 mit 35 % den gr\u00f6\u00dften Anteil darstellt (Privathaushalte im selben Jahr 33 %). Die Industrie ist f\u00fcr 24 % der CO<sub>2</sub>-Emissionen verantwortlich, Gewerbe und Sonstiges hatten (2019) mit 8 % den kleinsten Anteil an den CO<sub>2</sub>-Emissionen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-07-07","target_number":"13.2","goal_number":"13","graph_type":"line","indicator_name":"Treibhausgasemissionen \u2013 Enzkreis (Landkreis)","graph_title":"Treibhausgasemissionen \u2013 Enzkreis (Landkreis)"},"4-3":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.3,"graph_title":"Schulabschl\u00fcsse","indicator_sort_order":"04-03-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Schulabschluss","computation_units":"Anteil [%]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Schulabschluss","value":"Schulabg\u00e4nger mit Hauptschulabschluss"},{"field":"Schulabschluss","value":"Schulabg\u00e4nger mit mittlerem Abschluss"},{"field":"Schulabschluss","value":"Schulabg\u00e4nger mit Hochschulreife"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"BBSR-INKAR, Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg; eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2016,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nBildung im Allgemeinen und h\u00f6here Bildung im Speziellen ist in der Wissensgesellschaft von hoher Bedeutung. Die Grundlage f\u00fcr eine gute Berufsausbildung oder das Studium an Hochschulen ist ein hoher schulischer Bildungsgrad. Dabei werden oft die Allgemeine Hochschulreife oder Fachhochschulreife vorausgesetzt oder bef\u00fcrwortet. Der schulische Bildungserfolg ist sowohl f\u00fcr die Wirtschaft als auch f\u00fcr die beruflichen Chancen der Schulabg\u00e4nger/-innen und damit f\u00fcr ihre Einkommenschancen und ihren Lebensweg wichtig. Ein h\u00f6herer Bildungsgrad ist \u00f6konomisch wie sozial von hoher Bedeutung. Nach Angaben des statistischen Landesamtes wird in Baden-W\u00fcrttemberg am h\u00e4ufigsten ein Realschul- bzw. ein diesem gleichwertiger Abschluss erzielt. Fast die H\u00e4lfte der Abg\u00e4nger des Jahres 2019 ging mit solch einem mittleren Abschluss ab (48 %). Der Anteil mit Hochschulzugangsberechtigung lag im Jahr 2019 landesweit bei 30 %, die meisten mit Abitur. Zu den mittleren Abschl\u00fcssen geh\u00f6ren Realschul- bzw. gleichwertige Schulabschl\u00fcsse. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Gro\u00dfteil der Sch\u00fcler/-innen in Baden-W\u00fcrttemberg und auch im Enzkreis verf\u00fcgt \u00fcber einen mittleren Schulabschluss (2019: 56 % im Enzkreis, 48 % im Landesdurchschnitt). Der Anteil der Abg\u00e4nger/-innen mit einem Hauptschulabschluss ist relativ gering (in 2019 im Enzkreis 14 %, im Landesdurchschnitt 16 %). Auff\u00e4llig ist, dass der Anteil der Schulabg\u00e4nger/-innen mit Hochschulreife im Enzkreis geringer ist als im Landesdurchschnitt. Im Jahr 2019 lag der Anteil im Enzkreis bei 23 %, im Landesdurchschnitt bei 30 %. Die in der Abbildung nicht aufgef\u00fchrten Schulabg\u00e4nger/-innen sind vorzeitige Schulabbrecher/-innen, h\u00e4ufig aus einem Sonderp\u00e4dagogischen Bildungs- und Beratungszentrum (siehe Indikator 4.2).\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-03-30","target_number":"4.3","goal_number":"4","indicator_name":"Schulabschl\u00fcsse"},"3-5-b":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.5,"graph_title":"Selbstt\u00f6tung und Selbstsch\u00e4digung mit Todesfolge","indicator_sort_order":"03-05-02","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Geschlecht","computation_units":"Anzahl F\u00e4lle (abs.)","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Geschlecht","value":"Frauen"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nner"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg, eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2005,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie Depression gilt als die h\u00e4ufigste Stresskrankheit des 21. Jahrhunderts \u2013 mit steigender Pr\u00e4valenz gerade bei j\u00fcngeren Menschen, womit indirekt auch das Suizidrisiko ansteigt. Bei depressiv Erkrankten ist das Stressniveau dauerhaft erh\u00f6ht. Depressive Episoden k\u00f6nnen daher als Folge unzureichender Bew\u00e4ltigung von (chronischem) Stress verstanden werden. Suizid oder Suizidversuche stellen im Bew\u00e4ltigungsrepertoire jeweils die Extreme dar. Die Reaktion auf Stressoren f\u00e4llt unter den Geschlechtern unterschiedlich aus. W\u00e4hrend Frauen eher mit \u00c4ngstlichkeit und Depressivit\u00e4t reagieren und tendenziell fr\u00fcher Hilfe in Anspruch nehmen, zeigen M\u00e4nner \u00f6fter Aggressivit\u00e4t, antisoziales oder auch Suchtverhalten. Depressionen werden bei ihnen seltener oder sp\u00e4ter diagnostiziert, da sie h\u00e4ufiger mit m\u00e4nnertypischen Abwehrmustern reagieren, als professionelle Hilfe anzunehmen. Die Selbstmordsterblichkeit dient als Indikator f\u00fcr die psychische Gesundheit der Bev\u00f6lkerung. Die vollzogene Selbstt\u00f6tung ist bei M\u00e4nnern statistisch signifikant st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt und zumeist die Folge starker psychischer Belastung oder St\u00f6rung. Ber\u00fccksichtigt werden alle F\u00e4lle einer vors\u00e4tzlichen Selbstbesch\u00e4digung (bspw. Vergiftung, Substanzmissbrauch) oder selbstzugef\u00fcgten Verletzung (bspw. durch Waffen, Gegenst\u00e4nde, Kraftfahrzeugunf\u00e4lle) mit Todesfolge (ICD-10-Klassifikation X60-X84). <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Zahl der absoluten F\u00e4lle von Selbstt\u00f6tung oder Selbstsch\u00e4digung mit Todesfolge schwankt zwar in Baden-W\u00fcrttemberg im Betrachtungszeitraum, ist jedoch im Trend r\u00fcckl\u00e4ufig und insbesondere in den Jahren seit 2016 deutlich zur\u00fcckgegangen. Im Enzkreis ist die Entwicklung hingegen ann\u00e4hernd trendstabil mit geringen Schwankungen bei zuletzt 18 bis 24 F\u00e4llen pro Jahr. Insbesondere M\u00e4nner sind betroffen, wobei die Zahl suizidaler Frauen zuletzt wieder angestiegen ist.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-06-27","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.5","goal_number":"3","indicator_name":"Selbstt\u00f6tung und Selbstsch\u00e4digung mit Todesfolge"},"4-4":{"sdg_goal":"4","indicator_number":4.4,"graph_title":"Auszubildende (nach Sektoren)","indicator_sort_order":"04-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Sektor","computation_units":"Anzahl [absolut]","data_start_values":[{"field":"Sektor","value":"Industrie und Handel"},{"field":"Sektor","value":"Handwerk"},{"field":"Sektor","value":"Landwirtschaft"},{"field":"Sektor","value":"\u00d6ffentlicher Dienst"},{"field":"Sektor","value":"Freie Berufe"},{"field":"Sektor","value":"Hauswirtschaft"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt BW - Statistische Berichte / B / II / 5 Ergebnisse der Berufsbildungsstatistik","source_earliest_available_1":2014,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nDie betriebliche Ausbildung erm\u00f6glicht jungen Menschen den Einstieg in eine qualifizierte berufliche T\u00e4tigkeit. F\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland ist sie unverzichtbar und eine Grundlage f\u00fcr Innovation und Wachstum. Die Lage auf dem Ausbildungsmarkt erfordert, dass alle Akteure die Attraktivit\u00e4t der Ausbildung f\u00fcr Betriebe und Jugendliche weiter deutlich machen. Die unternehmensstrategische Bedeutung der Ausbildung soll gest\u00e4rkt werden, da Fachkr\u00e4fte mit Berufsausbildung zunehmend gesucht werden. Die Unternehmen sind auf gut qualifizierten Nachwuchs angewiesen, wenn sie zuk\u00fcnftig wettbewerbsf\u00e4hig bleiben wollen. <br> \n<br> \n<b>Die Berichterstattung des statistischen Landesamtes BW unterscheidet anhand der folgenden Sektoren:</b> <br>\n<ul>\n<li>Industrie und Handel</li>\n<li>Handwerk</li>\n<li>Landwirtschaft</li>\n<li>\u00d6ffentlicher Dienst</li>\n<li>Freie Berufe</li>\n<li>Hauswirtschaft</li>\n</ul>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Gro\u00dfteil der Auszubildenden im Enzkreis macht die Ausbildung im Industrie- und Handelssektor (65 %). Den zweiten gr\u00f6\u00dferen Anteil macht das Handwerk aus (26 %). Die Abbildung zeigt die absolute Anzahl der Auszubildenden in den jeweiligen Jahren. Auff\u00e4llig ist, dass der Anteil der Sektoren \u00fcber den Betrachtungszeitraum nahezu gleich bleibt. Nur jeweils 2 % der Auszubildenden entscheiden sich f\u00fcr eine berufliche Ausbildung im \u00f6ffentlichen Dienst oder der Landwirtschaft, was aufgrund der demografischen Entwicklung in diesen Sektoren zur Verst\u00e4rkung des Nachwuchsmangels bei Fachkr\u00e4ften f\u00fchren k\u00f6nnte. Insgesamt sinkende Sch\u00fclerzahlen erfordern ein \u00dcberdenken der aktuellen Strukturen im beruflichen Bereich. Daf\u00fcr hat der Enzkreis mit der Stadt Pforzheim und dem Regierungspr\u00e4sidium Karlsruhe eine gemeinsame Schulentwicklungsplanung f\u00fcr die gesamte Region auf den Weg gebracht mit dem Ziel, das facettenreiche Angebot f\u00fcr die Betriebe und Auszubildenden erhalten zu k\u00f6nnen und Ressourcen sinnvoll einzusetzen. Die Wirtschaftsf\u00f6rderung des Enzkreises unterst\u00fctzt Ausbildungsb\u00f6rsen und h\u00e4lt weitere Angebote zur Berufsorientierung und zum \u00dcbergang von der Schule in den Beruf vor. Berufe aus den Bereichen Handwerk, Erziehung, Pflege, IT und Industrie werden dabei schwerpunktm\u00e4\u00dfig behandelt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-03-30","target_number":"4.4","goal_number":"4","indicator_name":"Auszubildende (nach Sektoren)"},"3-7":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.7,"graph_title":"Maserninfektionen","indicator_sort_order":"03-07-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"F\u00e4lle [absolut]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Maserninfektionen","value":"Personen mit IfSG-Meldung zu einer Maserninfektion"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Abfrage SurfStat des RKI, dort Meldungen aus dem Fachamt","source_earliest_available_1":2008,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Masern werden durch Viren ausgel\u00f6st, kommen weltweit vor und sind hoch ansteckend. Eine Maserninfektion ist keine harmlose Krankheit, denn bei etwa jedem zehnten Betroffenen treten Komplikationen auf, in jedem tausendsten Fall ist die Erkrankung t\u00f6dlich. In Deutschland ist die H\u00e4ufigkeit von Masernerkrankungen durch Impfungen stark zur\u00fcckgegangen. Trotzdem kommt es immer wieder zu H\u00e4ufungen von Krankheitsf\u00e4llen bei ungesch\u00fctzten Personen. Dabei trifft es auch Jugendliche und junge Erwachsene, es handelt sich demnach um keine Kinderkrankheit. Um die Masern in Deutschland auszurotten, m\u00fcssen besonders in diesen Altersgruppen noch mehr Menschen geimpft werden. Masernviren werden ausschlie\u00dflich von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen. Nahezu jeder Kontakt zwischen einer ungesch\u00fctzten Person und einem Erkrankten f\u00fchrt zu einer Ansteckung durch Tr\u00f6pfcheninfektion. An Masern kann jeder Mensch erkranken, der die Infektion noch nicht durchgemacht hat oder nicht ausreichend durch eine vollst\u00e4ndige Impfung gesch\u00fctzt ist. Besonders gef\u00e4hrdet sind S\u00e4uglinge, die zu jung f\u00fcr eine Impfung sind, sowie Jugendliche und junge Erwachsene, bei denen eine oder gar beide Impfungen in der Kindheit vers\u00e4umt wurden. Menschen mit geschw\u00e4chter Abwehrlage, die selbst nicht gegen Masern geimpft werden k\u00f6nnen, S\u00e4uglinge und Erwachsene haben zudem ein h\u00f6heres Risiko, bei einer Masernerkrankung Komplikationen zu entwickeln. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas Masernschutzgesetz ist am 1. M\u00e4rz 2020 in Kraft getreten. Es sieht vor, dass alle Kinder ab dem vollendeten ersten Lebensjahr beim Eintritt in eine Kindertagesst\u00e4tte oder in die Schule die von der STIKO empfohlenen Masernimpfungen vorweisen m\u00fcssen. Auch bei der Betreuung durch eine Kindertagespflegeperson muss in der Regel ein Nachweis \u00fcber die Masernimpfung erfolgen. Gleiches gilt f\u00fcr Personen, die in Gemeinschaftseinrichtungen oder medizinischen Einrichtungen t\u00e4tig sind, bspw. Erzieher/-innen, Lehrkr\u00e4fte, Tagespflegepersonen und medizinisches Personal (soweit diese Personen nach 1970 geboren sind). Auch Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen den Impfschutz vier Wochen nach Aufnahme in eine Gemeinschaftsunterkunft aufweisen. Im Enzkreis traten in den Jahren 2008, 2011, 2015 und 2016 vereinzelte F\u00e4lle einer Maserninfektion auf, seit 2017 keine mehr.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.7","goal_number":"3","indicator_name":"Maserninfektionen"},"16-2":{"sdg_goal":"16","indicator_number":16.2,"graph_title":"Realisiertes Steuerpotenzial je Einwohner","indicator_sort_order":"16-02-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"line","computation_units":"\u20ac/EW","data_start_values":[{"field":"Steuerpotenzial","value":"Realisiertes Steuerpotenzial je Einwohner - Enzkreis"},{"field":"Steuerpotenzial","value":"Realisiertes Steuerpotenzial je Einwohner - Land BW"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Bertelsmann Stiftung / Wegweiser Kommune","source_earliest_available_1":2013,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Indikator stellt die \u00fcber die letzten vier Jahre gemittelten Steuereinnahmen der kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Gemeinden je Einwohner/-in dar. Die Summe der Einzahlungen aus den Grundsteuern A und B, der Gewerbesteuer, dem Gemeindeanteil an der Einkommenssteuer und an der Umsatzsteuer bezeichnet das mit den lokalen Realsteuerhebes\u00e4tzen realisierte Steuerpotenzial der Gemeinden. Die Steuereinnahmen pr\u00e4gen dabei den finanziellen Handlungsspielraum der Kommunen. Von den Gewerbesteuereinnahmen m\u00fcssen die Gemeinden jedoch die Gewerbesteuerumlage an den Bund und die L\u00e4nder abf\u00fchren. Die Finanzierung von Kreisen stellt sich anders dar, da die Realsteuern (Grundsteuer A und B, Gewerbesteuer) den Gemeinden zustehen. Zur Deckung des Finanzbedarfs k\u00f6nnen Landkreise eine Umlage von den kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten und Gemeinden erheben. Sie berechnet sich aus deren Steuerkraft. Von dieser Umlagegrundlage wird ein bestimmter Prozentsatz als Kreisumlage definiert. Der Indikator zeigt demnach lediglich das Steuerpotenzial an und entfaltet seine Aussagekraft insbesondere im Vergleich mit anderen Kommunen sowie als Ausdruck der wirtschaftlichen Prosperit\u00e4t im Landkreis. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDas realisierte Steuerpotenzial je Einwohner/-in steigt im Enzkreis wie auch im Land Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber den gesamten Betrachtungszeitraum bis zum Jahr 2019. Im Jahr 2020 stagnierte es aufgrund der Auswirkungen der Coronapandemie. Durch den Indikator wird indirekt die Wirtschaftskraft der Gebietsk\u00f6rperschaften angezeigt. Im Vergleich mit dem Land Baden-W\u00fcrttemberg wird deutlich, dass das realisierte Steuerpotenzial im Enzkreis, entsprechend der Wirtschafts- und Einkommensstruktur, regelm\u00e4\u00dfig etwa 200 bis 260 Euro unter dem Landesdurchschnitt liegt.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-07","national_data_updated_date":"2023-06-23","target_number":"16.2","goal_number":"16","indicator_name":"Realisiertes Steuerpotenzial je Einwohner"},"3-8-a":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.8,"graph_title":"Luftqualit\u00e4t: Feinstaub- (PM10) / Abriebemissionen","indicator_sort_order":"03-08-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Emittenten","computation_units":"[t/a]","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Emittenten","value":"Abriebemissionen (Reifen, Bremsen)"},{"field":"Emittenten","value":"Otto Pkw"},{"field":"Emittenten","value":"Schwere Nutzfahrzeuge"},{"field":"Emittenten","value":"Kraftr\u00e4der"},{"field":"Emittenten","value":"Diesel Pkw"},{"field":"Emittenten","value":"Leichte Nutzfahrzeuge"},{"field":"Emittenten","value":"Busse"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg, eigene Darstellung","source_earliest_available_1":1995,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Luftschadstoffmissionen k\u00f6nnen bei der \u00dcberschreitung bestimmter Grenzwerte Menschen ebenso wie \u00d6kosysteme sch\u00e4digen. Zum Schutz der menschlichen Gesundheit gelten seit 2005 europaweit Grenzwerte f\u00fcr die Feinstaubfraktion PM10: Der Tagesgrenzwert betr\u00e4gt 50 \u03bcg/m\u00b3 und darf nicht \u00f6fter als 35 Mal im Jahr \u00fcberschritten werden. Der zul\u00e4ssige Jahresmittelwert<sup>1</sup> betr\u00e4gt 40 \u03bcg/m\u00b3. Im Enzkreis sind keine Messstationen installiert, die die Feinstaubbelastung in \u03bcg/m\u00b3 erfassen k\u00f6nnen. Die lufthygienischen Verh\u00e4ltnisse sind stark von der Topographie der Landschaft und von den inner- und au\u00dfer\u00f6rtlichen Gegebenheiten von Siedlungen (Dichte und Art der Bebauung, dominante Windrichtung, Stra\u00dfenausrichtung, Frischluftschneisen etc.) abh\u00e4ngig. Die Energieerzeugung, der Stra\u00dfenverkehr, die Landwirtschaft und die Produktion von G\u00fctern k\u00f6nnen als Hauptemissionsquellen f\u00fcr Luftschadstoffe identifiziert werden. Durch den Stra\u00dfenverkehr ist die Konzentration dieser Schadstoffe in dicht besiedelten Gebieten besonders hoch. Einzelne Gruppen, bspw. Kinder, Fahrradfahrer, Fu\u00dfg\u00e4nger und bestimmte Berufst\u00e4tige (Entsorgung, Stra\u00dfenbau) k\u00f6nnen gegen\u00fcber Schadstoffen besonders exponiert sein. W\u00e4hrend Schwefeldioxid und Kohlenmonoxid ihre gesundheitsgef\u00e4hrdende Bedeutung in Deutschland verlieren, gehen gegenw\u00e4rtig vor allem von Feinstaub, Stickstoffdioxid und Ozon Gefahren f\u00fcr die menschliche und \u00f6kosystemare Gesundheit aus.<br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Feinstaubemissionen haben zuletzt kontinuierlich und stark abgenommen, was auf technische Verbesserungen, z.B. Partikelfilter f\u00fcr Abgasstr\u00f6me, zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Seit 1995 haben sich die j\u00e4hrlichen Feinstaubemissionen im Enzkreis von 153 Tonnen auf 43 Tonnen reduziert. Einen Teil davon verursacht der Durchgangsverkehr der A8. Auff\u00e4llig ist, dass die Abriebemissionen von Bremsen und Reifen inzwischen nicht nur den gr\u00f6\u00dften Anteil der Feinstaubemissionen ausmachen, sondern im Trend zugenommen haben, was mit der Anzahl zugelassener Kfz korreliert. Der R\u00fcckgang im Jahr 2020 ist auf das verminderte Verkehrsaufkommen wegen der Coronapandemie zur\u00fcckzuf\u00fchren.<br>\n<br>\n<sup>1</sup>Umweltbundesamt (2022): Luftschadstoffe im \u00dcberblick - Feinstaub\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.8","goal_number":"3","indicator_name":"Luftqualit\u00e4t: Feinstaub- (PM10) / Abriebemissionen"},"3-5-c":{"sdg_goal":"3","indicator_number":3.5,"graph_title":"Sterbef\u00e4lle nach b\u00f6sartiger Neubildung (Prim\u00e4rtumore)","indicator_sort_order":"03-05-03","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","computation_units":"Sterbef\u00e4lle / 1.000 EW","data_start_values":[{"field":"Region","value":"Enzkreis"},{"field":"Region","value":"Land BW"},{"field":"Sterbef\u00e4lle","value":"Sterbef\u00e4lle je 1.000 Einwohner/-innen"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis, Land BW","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Statistisches Landesamt Baden-W\u00fcrttemberg, eigene Darstellung","source_earliest_available_1":2007,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"\nIn Deutschland sind Krebserkrankungen die zweith\u00e4ufigste Todesursache. Beinahe ein Viertel aller Verstorbenen erlag im Jahr 2021 einem Krebsleiden. 54 % der Krebstoten waren M\u00e4nner und 46 % Frauen, wobei es geschlechtsspezifische Unterschiede bei der Lokalisation der Prim\u00e4rtumore gibt. Bei M\u00e4nnern sind die b\u00f6sartigen Neubildungen der Verdauungsorgane und der Atmungsorgane (Lungen- und Bronchialkrebs) die am h\u00e4ufigsten diagnostizierten Krebsarten. Frauen sind ebenfalls am h\u00e4ufigsten von einer b\u00f6sartigen Neubildung der Verdauungsorgane betroffen, die h\u00e4ufigste Einzeldiagnose ist jedoch Brustkrebs. Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen zwei Faktoren zu Krebs f\u00fchren: Einerseits eine h\u00f6here Rate an Ver\u00e4nderungen des Erbgutes und andererseits die verminderte Reparaturf\u00e4higkeit. Zu den h\u00e4ufigsten Ausl\u00f6sern der Ver\u00e4nderung geh\u00f6ren Rauchen, starker Alkoholkonsum, die \u00fcberm\u00e4\u00dfige Einwirkung von Sonnenlicht (UV-Strahlen) oder Infektionen mit Krankheitserregern wie den Humanen Papillomaviren (HPV). Eine gesunde, ausgewogene Ern\u00e4hrung hilft, einer Vielzahl von Krankheiten vorzubeugen. Eine ungesunde Ern\u00e4hrungsweise und auch starkes \u00dcbergewicht sind hingegen damit assoziiert, einige Krebserkrankungen zu beg\u00fcnstigen. Auf die Entstehung aller Krebskrankheiten gerechnet hat die Fettleibigkeit (Adipositas) einen Anteil von rund 16 %. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDie Entwicklung der Sterbef\u00e4lle je 1.000 Einwohnern in Folge b\u00f6sartiger Neubildungen (ICD-10-Klassifikation C00-C97) hat im Trend der letzten Jahre zugenommen. Die Ursachen k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig sein, h\u00e4ufig steht eine b\u00f6sartige Ver\u00e4nderung der Zellen jedoch im Zusammenhang mit der Lebens- und Ern\u00e4hrungsweise. Im Land Baden-W\u00fcrttemberg nimmt die Zahl der Adipositaspatienten stetig zu. Adipositas erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit, an Speiser\u00f6hrenkrebs, Dickdarm-, Enddarm- oder Nierenkrebs zu erkranken und steigert bei Frauen das Risiko einer Brust-, Geb\u00e4rmutterhals-, Bauchspeicheldr\u00fcsen- oder Gallenblasenkrebserkrankung. Zudem steigt das Metastasierungs- und R\u00fcckfallrisiko bei Brustkrebs.\n\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-04","national_data_updated_date":"2023-03-29","target_number":"3.5","goal_number":"3","indicator_name":"Sterbef\u00e4lle nach b\u00f6sartiger Neubildung (Prim\u00e4rtumore)"},"7-1-a":{"sdg_goal":"7","indicator_number":7.1,"indicator_sort_order":"07-01-01","graph_titles":[{"unit":"Endenergieverbrauch [kWh]","title":"Endenergieverbrauch [kWh]"},{"unit":"Anteil erneuerbarer Energien [%]","title":"Anteil erneuerbarer Energien [%]"}],"data_non_statistical":false,"computation_units":"Verbrauch [kWh] / Anteil [%]","graph_types":[{"unit":"Endenergieverbrauch [kWh]","type":"bar"},{"unit":"Anteil erneuerbarer Energien [%]","type":"line"}],"data_start_values":[{"field":"Landratsamt","value":"Liegenschaften Landratsamt (witterungsbereinigt)"},{"field":"Landratsamt","value":"Anteil erneuerbarer Energien (Liegenschaften Landratsamt)"}],"national_geographical_coverage":"Landratsamt Enzkreis","computation_definitions":null,"SOURCE_TYPE":"Amt f\u00fcr technische Dienste des Enzkreises; eigene Erhebung","source_earliest_available_1":"2010 / 2016","source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Die Reduktion des Endenergieverbrauchs und der daraus resultierenden Treibhausgasemissionen (THG-Emissionen) geh\u00f6rt zu den zentralen Ma\u00dfnahmen zur Erreichung der gesetzten Klimaziele des Landratsamtes. Der Indikator bildet ab, in welchem Umfang tats\u00e4chlich Energie in den verschiedenen Verwaltungsgeb\u00e4uden, Schulen und Stra\u00dfenmeistereien verbraucht wird. Die Nutzung von Endenergie aus erneuerbaren Energiequellen leistet einen weiteren wichtigen Beitrag zum Erreichen der gesetzten Klimaziele. Nach Angaben des Umweltbundesamtes<sup>1</sup> betrug der Anteil erneuerbarer Energiequellen am Endenergieverbrauch in Deutschland (Strom, W\u00e4rme und Verkehr) 19 % im Jahr 2021, wobei Strom mit 41 % den gr\u00f6\u00dften Anteil des Verbrauchs aus erneuerbaren Energiequellen ausmacht. Im W\u00e4rmebereich betr\u00e4gt der Anteil 16 % und nur 6 % des Endenergieverbrauchs im Verkehrssektor stammen aus erneuerbaren Energiequellen, wodurch sich in diesen Sektoren entsprechend hohe Potentiale zur Senkung der Treibhausgasemissionen ergeben.<br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\nDer Endenergieverbrauch der Liegenschaften des Landratsamts Enzkreis unterliegt im Betrachtungszeitraum Schwankungen. Stieg er absolut in den Jahren von 2010 bis 2012 zun\u00e4chst an, konnte er in den Folgejahren bis 2015 wieder gesenkt werden. Seit dem Jahr 2016 stieg der absolute Endenergieverbrauch wieder an. Geb\u00e4udefl\u00e4chen und bauliche Geb\u00e4udestandards haben Auswirkungen auf den Energieverbrauch. Vielf\u00e4ltige Ver\u00e4nderungen in der Aufgabenstruktur des Landkreises f\u00fchren zu einem Fl\u00e4chen- und somit Endenergiemehrbedarf. Der Enzkreis bezieht bereits seit 2010 Strom aus erneuerbaren Energiequellen. Seit dem Jahr 2014 wird \u00d6kostrom nach den Anforderungen im eea (mit Neuanlagenquote) bezogen. Im Jahr 2020 lag der Endenergieverbrauch der eigenen Liegenschaften aus erneuerbaren Quellen bei 60 %.\n\n<sup>1</sup> UBA (2022), Erneuerbare Energien in Zahlen.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-07-06","target_number":"7.1","goal_number":"7","graph_type":"line","indicator_name":"Endenergieverbrauch der Liegenschaften des Landratsamts Enzkreis","graph_title":"Endenergieverbrauch der Liegenschaften des Landratsamts Enzkreis"},"5-4":{"sdg_goal":"5","indicator_number":5.4,"graph_title":"Politische Partizipation von Frauen","indicator_sort_order":"05-04-01","data_non_statistical":false,"graph_type":"bar","graph_stacked_disaggregation":"Geschlechterverh\u00e4ltnis","computation_units":"Prozent","data_start_values":[{"field":"Geschlechterverh\u00e4ltnis","value":"M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises"},{"field":"Geschlechterverh\u00e4ltnis","value":"Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises"}],"national_geographical_coverage":"Enzkreis","computation_definitions":"Anteil [%]","SOURCE_TYPE":"Gesch\u00e4ftsstelle Kreistag des Enzkreises; eigene Erhebung","source_earliest_available_1":2006,"source_periodicity_1":null,"language":"de","published":true,"reporting_status":"complete","page_content":"Der Anteil von Frauen in politischen Gremien wie dem Kreistag ist traditionell gering und repr\u00e4sentiert gleicherma\u00dfen den Anteil von Frauen in der kommunalen Politik. Die Zusammensetzung politischer Organe sollte parit\u00e4tisch sein, um n\u00e4herungsweise die Bev\u00f6lkerung zu repr\u00e4sentieren. Der Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises ist dabei gleicherma\u00dfen das kombinierte Ergebnis der Aufstellung von Kandidatinnen und Kandidaten der Parteien und Listenzusammenschl\u00fcsse sowie der Wahlentscheidungen. <br>\n<br>\n**ENTWICKLUNG** <br>\n<br>\n\u00dcber den gesamten Betrachtungszeitraum wird eine starke Ungleichverteilung der politischen Mandate zwischen weiblichen und m\u00e4nnlichen Vertretungen im Kreistag des Enzkreises deutlich. Zwar unterliegt die Entwicklung leichten Schwankungen und auch die absolute Anzahl der Mandate variiert (alle 5 Jahre), jedoch steigt der Frauenanteil im Kreistag in keinem Jahr \u00fcber 14 %.\n","national_metadata_updated_date":"2023-07-06","national_data_updated_date":"2023-06-26","target_number":"5.4","goal_number":"5","indicator_name":"Politische Partizipation von Frauen"}}