{"data":{"Year":[2007,2008,2009,2010,2011,2012,2013,2014,2015,2016,2017,2018,2019,2020,2007,2008,2009,2010,2011,2012,2013,2014,2015,2016,2017,2018,2019,2020],"Region":["Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW","Land BW"],"gruppe.beschaeftigt":["Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen","Rel. Besch\u00e4ftigungsquote bei Ausl\u00e4nder/-innen"],"Value":[80.4,79.9,77.6,78.7,80.9,80.0,79.5,81.2,81.8,82.0,83.4,86.0,88.6,88.6,72.0,72.6,70.9,71.2,77.8,78.2,77.9,79.2,78.4,80.7,82.3,85.8,88.4,89.0]},"edges":{"From":["Region"],"To":["gruppe.beschaeftigt"]}}