{"data":{"Year":[2016,2017,2018,2019,2020,2021,2022],"Klimaschutzpakt BW":["Unterst\u00fctzer im Enzkreis","Unterst\u00fctzer im Enzkreis","Unterst\u00fctzer im Enzkreis","Unterst\u00fctzer im Enzkreis","Unterst\u00fctzer im Enzkreis","Unterst\u00fctzer im Enzkreis","Unterst\u00fctzer im Enzkreis"],"Value":[2,3,3,18,21,21,22]},"edges":[]}