{"data":{"Year":[2010,2011,2012,2013,2014,2015,2016,2017,2018,2019,2020,2010,2011,2012,2013,2014,2015,2016,2017,2018,2019,2020],"Region":["Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Enzkreis","Land Baden-W\u00fcrttemberg","Land Baden-W\u00fcrttemberg","Land Baden-W\u00fcrttemberg","Land Baden-W\u00fcrttemberg","Land Baden-W\u00fcrttemberg","Land Baden-W\u00fcrttemberg","Land Baden-W\u00fcrttemberg","Land Baden-W\u00fcrttemberg","Land Baden-W\u00fcrttemberg","Land Baden-W\u00fcrttemberg","Land Baden-W\u00fcrttemberg"],"gruppe.beschaeftigt":["Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote","Langzeitarbeitslosenquote"],"Value":[1.5,1.2,1.0,1.0,1.0,1.0,1.0,0.9,0.8,0.6,0.8,2.0,1.8,1.6,1.7,1.7,1.6,1.5,1.4,1.2,1.0,1.3]},"edges":{"From":["Region"],"To":["gruppe.beschaeftigt"]}}