{"1-2-a":[],"7-1-a":[],"3-6-a":[],"4-5":[],"11-7":[],"13-1-a":[],"9-6-a":[],"8-3":[],"3-8-b":[],"16-2":[],"15-5":[],"2-1":[],"16-1":[],"9-5-b":[],"7-3":[],"3-7":[],"11-2":[],"1-1":[],"11-1-b":[],"3-1":[],"4-6":[],"14-1":[],"3-5-b":[],"12-2":[],"9-1":[],"2-3":[],"11-8":[],"15-3":[],"16-3":[],"5-1":[],"10-1":[],"17-1":[],"1-2-b":[],"5-2":[],"6-1":[],"9-4":[],"12-5":[],"11-6":[],"4-1-b":[],"13-1-b":[],"3-5-c":[],"4-2":[],"8-2":[],"13-2":[],"10-2":[],"12-1":[],"3-5-a":[],"9-3":[{"Year":2010,"Value":24.6,"Units":"Innovationsindex"},{"Year":2012,"Value":24.6,"Units":"Innovationsindex"},{"Year":2014,"Value":25.6,"Units":"Innovationsindex"},{"Year":2016,"Value":23.4,"Units":"Innovationsindex"},{"Year":2018,"Value":25.4,"Units":"Innovationsindex"},{"Year":2020,"Value":24.0,"Units":"Innovationsindex"},{"Year":2010,"Value":25.0,"Units":"Rang in BW (von 44)"},{"Year":2012,"Value":25.0,"Units":"Rang in BW (von 44)"},{"Year":2014,"Value":25.0,"Units":"Rang in BW (von 44)"},{"Year":2016,"Value":25.0,"Units":"Rang in BW (von 44)"},{"Year":2018,"Value":25.0,"Units":"Rang in BW (von 44)"},{"Year":2020,"Value":25.0,"Units":"Rang in BW (von 44)"}],"3-6-b":[],"7-1-b":[],"15-2":[],"16-4":[],"17-2":[],"4-3":[],"12-4":[],"8-4":[],"5-3":[],"10-3":[],"5-4":[],"9-6-b":[],"9-5-a":[],"9-2":[],"4-4":[],"4-8":[],"17-3":[],"3-2":[],"6-2":[],"11-4":[],"10-4":[],"13-3":[],"7-2":[],"3-8-a":[],"4-7":[],"3-6-c":[],"3-3":[],"8-1":[],"11-9":[{"Year":2012,"Value":10849000.0,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2013,"Value":11529000.0,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2014,"Value":11476000.0,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2015,"Value":11522000.0,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2016,"Value":11605000.0,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2017,"Value":11617000.0,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2018,"Value":11629000.0,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2019,"Value":11640000.0,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2020,"Value":10193000.0,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2021,"Value":10196000.0,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2022,"Value":null,"Units":"Bef\u00f6rderungsf\u00e4lle Regionalverkehr [abs.]"},{"Year":2012,"Value":7189000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"},{"Year":2013,"Value":7189000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"},{"Year":2014,"Value":7376000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"},{"Year":2015,"Value":7376000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"},{"Year":2016,"Value":7469000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"},{"Year":2017,"Value":7469000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"},{"Year":2018,"Value":7566000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"},{"Year":2019,"Value":8073000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"},{"Year":2020,"Value":8073000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"},{"Year":2021,"Value":8132000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"},{"Year":2022,"Value":8642000.0,"Units":"Fahrplan-km/Jahr [abs.]"}],"3-4":[],"12-3":[],"15-1":[],"11-5":[],"11-3":[],"15-4":[],"2-2":[],"12-6":[],"4-1-a":[],"11-1-a":[]}