{"Year":[2006,2007,2008,2009,2010,2011,2012,2013,2014,2015,2016,2017,2018,2019,2020,2021,2022,2006,2007,2008,2009,2010,2011,2012,2013,2014,2015,2016,2017,2018,2019,2020,2021,2022],"Geschlechterverh\u00e4ltnis":["M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","M\u00e4nneranteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises","Frauenanteil im Kreistag des Enzkreises"],"Value":[92,92,92,92,86,86,86,86,86,89,89,91,91,91,86,88,88,8,8,8,8,14,14,14,14,14,11,11,9,9,9,14,12,12]}